<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<search>
  <entry>
    <title><![CDATA[为什么有时候人的认知会反转180度？]]></title>
    <url>%2F2018%2F10%2F07%2Fthinking-reverse%2F</url>
    <content type="text"><![CDATA[零朋友C异常波折的愤青之路几乎是在我们一众好友的见证下进行的。C是一个极有文学气息的人，加上略带中二属性，平时总是时不时突然来一句惊世之语。不过幸好我们周围的人在中二的道路上也“病”得不清，大家彼此都相互熟稔。然而就在这平坦而又熟悉的生活中，C的愤青之路，突然像暴风雨侵袭一般爆发了。C一向随和，有种超脱外物的气质，做事不拘小节，学习不求甚解。其人一向信服宿命论，主张人“各自有命”，不必去可以争取什么。我们这一众小弟自然也深受C仙风道骨的感召，整个大环境变得中二气十足。然而突然有一天，C一声不响地发生了巨变，突然跟我们说报了七八个培训班，从今以后要发奋苦读，努力奋斗。一众吃瓜群众迅速围了上来，或鼓励或打击，最后都成了一句话：“究竟发生了什么？”C什么都没有解释，反而开始越加拼命，甚至平常都见不到他的人影。面对C的异常表现，我们纷纷开始猜测原因：“考试落败了？C成绩还行啊。失恋了？C之前也没有与别人交往的意向啊。难道被人欺负了？这么随和的人谁好意思去欺负他。”总之各种理由似乎都不太可靠，最后整个事件以“估计就是自己瞎折腾，过两天就好了”而告终。今天我和另一位朋友又提起了这件事，我们不禁产生疑问：“人的认知真的会突然间反转180度嘛？” 一当然我们无权去随意猜测C究竟发生了什么，但是能够感觉到在他身上什么东西真的发生了变化。是身体上发生了什么变化吗？很明显不是。我们说，这种突如其来的变化，是一种来自认知的变化。人在什么情况下会发生变化呢？是自身与环境已经不相适应的时候。一旦我们感到原来的常态被打破了，自己在原来环境的行为模式已经不再适用了，自然就会发生改变，以不断适应环境。变化什么时候终止呢？当我们认为自己重新适应了环境，产生了一种新的常态后，变化自然就能够终止了。这时我们不禁要提出一个问题：“变化是正常的，但如果这种变化连之前的根本都改变了，那这种改变还算是正常的嘛？”还是刚才所说， 变化是一个对环境的适应过程。当我们周围的环境突然发生了翻天覆地的巨变时，自然需要一个翻天覆地的变化来适应环境。对于我们自己来说，之前的常态只是在当时的环境下是正确的。一旦环境发生了改变，那相对应的常态也就不再适用了。如果死守着过去的价值观不妨，执着地固守曾经，自然只会与环境愈加背离。不是说价值观不好，任何价值观本身都没有对错之分，只是说，如果一种价值观不能适应环境，那它对于我们来说就是没有意义的，如果一味地固守，最后只能面临被时代的洪流淘汰的结局。 二我们经常看到这种情况。很多人做出了改变，但是所处的境遇还不如从前。因此怨声载道，再也不愿做出改变了。这种认知当然是错误的。任何变化都是有必要的，但是这不意味着变化都是正确的。其实很多时候我们做出的变化都多多少少面临矫枉过正的问题。但这并不能影响什么啊。如果境遇不好，那就是说还不适应环境，只要再做出改变就好了。人对环境的适应是一个不断波动的过程，我们时而处于线上，时而位于线下。但是这都不要紧，因为我们毕竟在不断往最适应的那条线靠近，最终定然会达到一个相对稳定的情况，这时我们便能重新适应环境。而在这个过程中，我们对环境和自我关系的认知肯定会不断发生变化。虽然这在其他人看来会觉得奇怪，因为你不再是你了。但是你内心要明白这是你适应环境的过程，这个过程或奇怪或痛苦，我们都要学会坚持。（如果防止自己向错误的方向发生改变呢？依靠定期的自我反思。我在关于反思的文章中详细讨论了这个问题） 三需要补充的是，实际上发生变化只会持续很短一段时间。我们没有必要因为发生改变不符合大家对自己的认知而有心理包袱，其实周围的人都会理解的。不管怎么说，只要我们主动去改变我们的生活，这本身就是一种进步。虽然这可能使我们的生活处于一种不稳定的波动中，但是将眼光放长远来看这其实可以使我们一直处于适应环境的状态，这又是一种较高层次下的稳定了。所以说，认知的变化根本就是很正常的事情。发生变化说明我们对我们的生活保持思考，保持反思。只有这样我们才能不断地进步下去。愿每个人都能不断反思自己的生活、不断地进步。]]></content>
      <categories>
        <category>反思总结</category>
      </categories>
      <tags>
        <tag>人生</tag>
      </tags>
  </entry>
  <entry>
    <title><![CDATA[“我笔记都记得这么详细了，却还是拿不到好成绩？”]]></title>
    <url>%2F2018%2F09%2F09%2Fnote-taking%2F</url>
    <content type="text"><![CDATA[零朋友A跟我炫耀她记的笔记，“你看我记的专业笔记，多详细，花了我不少功夫呢。”的确如此，上课的时候A就跟打仗一样，飞快地用各种各样的笔迅速记录各类课堂内容，很多时候下课没有记完还要多留半个小时，把所有的笔记整理完。我们评价A都说：“她是我们之中最拼的一个。”可惜这么拼的A却始终没有拿到好成绩，我们都为她感到惋惜，每次问她她也只是耸耸肩，笑笑不说话。有一次我们聚餐回来，不知怎么就谈到了这个话题。许是大家都敞开了无所顾忌，A也第一次打开了话匣子。她向我们大倒苦水，最后说出了她的不解，“为什么我笔记都记得这么详细了，却还是拿不到好成绩？” 一曾经有一段时间，我也是极度热爱记笔记。每学期开始，在网上买一个赏心悦目的笔记本和各类彩笔，工工整整地写上自己的名字，标志着一个学期的开始。我写字的速度不快，当时甚至不会连笔。往往上午上课时要一直记笔记，下午还要花一下午的时间来整理，几乎每天的时候都要花在整理笔记上面了。虽然是这么说，但是每每看着自己详实的笔记本，都能觉得非常有成就感。这可能是这项工作带来的最大的回报了。然而为了这个汇报，可以说是付出了相当大的代价。首先是埋下了一个隐患。在记笔记的时候我们往往都在想，“只要我考试的时候看这个笔记就肯定没问题了。”然而根本没有考虑这其中的工作量。很有可能在最后考试之前，面对整整一厚本的笔记，我们反而没有动力去认真看了。当然为了避免这种情况我们自然是选择平时积极复习，但是人都是趋于简单的事情。面对一项比较麻烦的工作，又知道这项工作还有充裕的时间，很有可能就拖到最后一刻才去复习了。当然这里并不是说所有人都会这样子，但是这种方法的确是非常考验意志力的一种行为。而意志力是一种消耗品，显然我们没有必要在这方面过度消耗。其次带来的代价即为对平时时间的消耗。大学不是高中，可以“两耳不闻窗外事，一心只读圣贤书”。想想大学的时间如此宝贵，它要求我们在德智体美劳（生活、学业、健身、志愿、工作、科研）等各方面保持平衡。对于那些记笔记慢或者希望笔记能够记得详实一些的人，时间往往会被大量占用，这时候哪里有时间去发展其他的部分呢？当然我们说在记笔记的同时也是对记忆的加深。但是如果从效率与产出比的情况来考虑就会发现这是一种非常低效的复习方式，既然是复习，自然就专心的复习知识，又为何要做写抄抄写写的工作呢？（有关一些记忆的方法我在另一篇文章里面提到）最后，也是最重要的，它浪费了大量课堂的时间。为什么我们需要上课而不是自己去看书呢？因为书上的内容各有重点，自己看难免头晕目眩、不得要领。而上课的时候老师们将要点都提取了出来，帮我们完成了知识处理的工作，我们只需要一鼓作气地吸收知识就可以了。可以说是快速掌握知识的捷径。可以设想，老师认真讲解的每个知识点，都是经过老师处理提炼过的，本身都曾经具有一定理解的难度。如果课堂上错过了，之后不知道要花多久才能理解到相同程度。这个时候如果忙着记笔记，难免会错过非常多的考试重点，这是之后无论多么仔细地看笔记都无法弥补回来的。 二其实仔细分析我们可以发现，上述三个问题都可以归结为一个问题：记(抄)笔记占用的时间太多了。我还记得当初我记笔记的时候就有一种奇特的完美主义情结，一定要把这个章节所有知识点全抄到笔记本上面才罢休。其实这些知识点有的在书上，有的在PPT上面，复习的时候只需要看一下就可以了，但是我们却因为需要记笔记的缘故，非要抄全才罢休。这时候笔记本已经不是在为我们服务了，它成为我们沉重的枷锁，束缚着我们无法向前。当然这个问题不是无解的。其实只要克制一下自己的完美情节，对于哪些能够第一时间找到的信息，就没有必要把它抄在笔记本上。此外，也要明确笔记本的作用，不是拿来给自己或别人做艺术品的，就是直接服务自己学习的工具，怎么方便怎么有效就怎么来。退一万步说，我就算把我的笔记本写得丑绝人寰，别人也不能说什么，只要能帮助我学习就可以了。必要的时候甚至可以使用打印剪贴的方法，将PPT或者书籍资料什么的各种东西贴到笔记本上，这样就能节省大量的时间，把空出来的时间用来做更加有意义的事情。 三这里稍微延伸一下，其实关于能第一时间找到的信息这一点是没有明确界限的。毕竟，哪怕是我们课上听到的课本身，也可以属于第一时间获取到的信息哦。因此从工具论的角度来说，我们能做的改进还非常多。首先是信息的载体。我们一定要用笔记本和笔嘛？一个人写字速度再快，毕竟也需要很多时间，这样的时间消耗能比电脑打字低嘛？笔记本需要实时翻出来查看，那我们需要每天都带着笔记本嘛？能不能用电子设备来替代呢？这么一说就非常清楚了。我们进入信息化的时代了，电子设备几乎人手一部，为什么不用这些设备来储存我们的笔记呢？以我们这么多年不断积累下来的打字速度，难道不是比用笔写字快上好多倍嘛？其次是信息的获取。正如信息的载体不只有一个一样，信息的获取方式也各种各样。文字、图像、视频、音频，都可以成为信息获取的媒介。当我们在上课的时候，为什么不把重要的ppt拍摄下来呢？为什么不把老师讲得重点录下来呢？为什么不把老师的推导过程拍摄下来呢？这些工具的更新往往能带来效率的巨大提升，能够极大地节约我们的时间，保证我们信息获取的有效性。当然，光是把这些信息获取到还远远不够，我们还需要信息的整合。最后是信息的整合。按照信息的获取方法，现在我们的信息以各种媒介进行呈现。这极大降低了信息获取的难度，但是却导致信息过于驳杂，不利于最后的复习工作。这就需要我们将这些信息统一整合到一个平台上面。这要我们妥善使用当前流行的各类技术，这并非是什么难事。例如图像转文字可以利用OCR技术，文字转图像可以使用PDF生成，视频转文字可以使用图片逐帧提取，文字转视频可以使用Premiere软件，音频转文字可以使用讯飞语音，文字转音频可以用搜狗语音等等。将所有信息整合到文字平台上，之后就可以利用获取到的信息，整合到诸如印象笔记、有道云笔记以及oneNote等等平台上了。 四我相信方法的革新始终是一个人一生的追求，在学习过程中需要不断的反思才能够不断的进步。拿记笔记来说，我们在记笔记的时候其实早就已经隐隐感觉到这里面存在的问题以及弊端了，为什么不及时的反思一下，改正这其中的弊端呢？其实不光是记笔记的问题，我们往往还存在着很多低效的生活方式。这些生活方式拖着我们无法有效地前进，还会不断给我们带来烦恼与困扰。所以为什么不寻求改变呢？趁我们还年轻，年轻就要多试错，因为错误的代价或成本真的非常非常小。在这个阶段迅速把自己提升为一个高效能人士，是非常划算的一笔“投资”。]]></content>
      <categories>
        <category>反思总结</category>
      </categories>
      <tags>
        <tag>工具</tag>
      </tags>
  </entry>
  <entry>
    <title><![CDATA[“我不是不努力，只是不聪明”]]></title>
    <url>%2F2018%2F08%2F12%2Fhardworking-talent%2F</url>
    <content type="text"><![CDATA[一坐地铁回来的时候偶遇了不经常见面的朋友，两个人一路上扯东扯西。朋友跟我抱怨现在的学业太难，他这学期都挂了两门课了。他平时忙着实习，还要出去参加各类活动。然而一有时间，就赶紧看看书。“你看我真的相当努力了，连工作都要看书，但是就是学不好。”我自然赶紧安慰他。他没好气地说：“我呀就是太笨了，要是我能有那些学霸的智商，哪还用担心学习啊。”我笑了笑，没有说话。 二这种由于客观环境导致的原因非常有趣。它告诉我们，并不是我们没有付出，只不过我们身处的环境不好。如果我身处完全不同的环境，我肯定能取得惊人的成就。而我之所以没取得进步也是因为必要条件的缺乏，而与我本人没有任何的关系。这样，我们放下了对自己是否无能的怀疑，重拾了对自己的信心与安全感。这种自我安慰本身并没有什么错，但是我们要注意这种行为会导致我们停止对自己思想与方法进行革新，使自己始终处于安全区而不肯出来。长此以往，我们不满足于现在的生活，又没有产生实质性的进步，只能愈加痛苦地与这个世界相处。这大概是为什么很多人总是惯于抱怨他们的生活。 三我们所经历的努力，根本就没到需要拼智商的程度。绝大多数我们遇到的瓶颈，根本就是思维模式或行动方法与现实不匹配所导致的。举了例子，哲学代表着我们的世界观与价值观，在历史上它曾多次变动，体现了我们对世界认知的不断深入，哲学里的世界观与方法论，随着多次的迭代，愈加具有真正的指导意义。哲学尚且如此，我们个人的思想也是这样的。生而为人，我们的思想指导我们的行为，它代表着我们待人处事积累的各种经验。但是，这未必意味着我们的思想就是正确的。有的时候它可能带我们走了一条弯曲的小路，甚至可能是个死胡同。如果这个时候我们不及时纠正我们的思想，定然在前进路上举步维艰，甚至会在死胡同里面止步不前。能意识到并修正自己的思想自然就能不断取得进步。而能在较短的时间内调整自己的想法，并立即做出改变的，自然就是我们所遇见的“聪明人”了。 四我们很多人不是没有意识到这点，这是他们被某样东西绊住了。被什么绊住了那呢？没错，被努力绊住了。我们的教育太过于强调努力了，似乎努力了就能得到任何想要的东西。这使得很多人产生了所谓“感动自我式的努力”。一旦自己做出一些微不足道的努力，就觉得自己天下无敌、奔向成功了。沉醉在成功幻想中的人们，又哪能想到，这些努力可能只是他人最普通的一部分呢？可能我们付出的努力，连别人的十分之一都不到。可能我们在因为熬夜学习而沾沾自喜的时候，已经有人早就养成每天学到凌晨两点的习惯并且乐在其中了。俗话说得好，努力很重要，但别太把它当回事。努力本身只不过是一个我们用来达成目的的手段而已，把它当作我们与其他人的差距就完全没必要了，尤其是我们把它和聪明之类的天赋挂钩的时候。试想，如果我们与别人的差距是有办法弥补的还尚可解决，如果是像天赋这样难以填平的先天优势，能不打击人的积极性嘛？以这种“努力”作为借口的人，自然可以堂而皇之地拒绝在进步，堂而皇之地安于当下。不是说安于当下不好，只是在这种情况下明明心中还有诸多的渴望与追求，又怎么可能真正安于当下呢？这其中的错位，难道不比努力带来的辛苦更加折磨人嘛？ 五不要让你的眼界你的想法限制了你的行为。我们每个人都不是生来就能掌握什么技能，大家都是通过自己的努力在后天学到的。可能会有快慢的区别，但是这不意味着我们就可以不去努力。抱怨他人的聪明天赋并不能解决任何问题，努力找出自身真正的瓶颈才是王道。如果自身的学习一时陷入瓶颈，我们应该做的是分析原因、寻找更为高效的方法来解决问题，而不是将问题草率地归结于他人的聪明。寻找更高效的方法能促使我们不断进步，而将问题归结为他人的聪明则只会让我们停在原地。那种方法能促进问题的解决？高下立判。]]></content>
      <categories>
        <category>反思总结</category>
      </categories>
      <tags>
        <tag>人生</tag>
      </tags>
  </entry>
  <entry>
    <title><![CDATA[“我掌握了那么多方法论，却还是过不好这一生”]]></title>
    <url>%2F2018%2F07%2F15%2Fmethod-life%2F</url>
    <content type="text"><![CDATA[零大二到大三这一年是我目前人生中最低谷的一段时间，每天似乎特别的忙乱，在外人眼中生活过得无比充实。同时兼顾着学业和比赛，科研也持续在进行，业余时间也不忘看书充电……但这都是表面上看起来如此。从我内心来说，我反而觉得非常的空虚，也难找回大一异常充实的生活。在大一的时候，我看起来每天都只在忙学业这一件事，每天也只有三点一线的宿舍教室图书馆，但是真的是我个人认为的进展急速的一年。后来各类事情一拥而上，直到我发现难以回到曾经的生活时，我才越发怀念起曾经的生活来。如果仅仅是事情多就让我认为是人生的低谷嘛？当然不是这样的。我们生活中的很多问题，在平时悠闲的生活中根本暴露不出来。只有当一个人亲历这样忙碌的生活时，他才会发现他的生活并没有他自己并没有自己想象中的那么厉害。不仅如此，还缺点十足。 一我坚信做事的效率低是由于方法的低劣，方法的提升将是我一生追求的东西。我平时涉猎较广，从书写到打字，从做表格到PPT，从社交到演讲，从时间管理到企业规划。相比于真正节约的时间，我可能更享受效率提升后带来的舒畅感，保持高效令我能够真切地体会到对自我的控制力，让我对自己的人生保持掌握感。这些方法的的确确给我的人生带来了巨大的变化，可是我没有想到这种变化除了正面积极的，居然还有相当大的负面作用。首当其冲自然是让自己变得手高眼低，总觉得自己高人一等，认为任何问题都能够通过方法的提升而解决。其中，学习的方法作为我自我提升的一部分，自然也没能幸免。我从大一开始每个学期都会更换学习方法，当时自认为是效率逐渐提高，因此心中也逐渐大意，分配给学习的时间也越来越少。最后甚至创造出了“平时可以不听课，只要期末突击也可以拿高分。”的方法出来，现在看来真的是蠢到极致。（当然这种方法里面还有很多技巧类的细节，有关各类学习方法的辨析我会在另一篇文章里面讲）这种学习方法最大的问题就是平时根本没有学习的动力，总是想着学期末还有时间到时候学也来得及，这样凭空浪费了非常多的时间。现在想来觉得非常的可惜。另一个对我影响巨大的负面作用是带来了对任务的拖延。因为很多方法是为了提高效率而存在的，他们非常适合短时间内解决问题。这就导致我很多任务往往都拖到最后一刻才去做，结果反而还不错而受到表扬。虽然我内心明白这种方法是万万不可取的，但还是逐渐变得肆无忌惮起来。这种行为会不断试探自我的底线，最终结果只有一个——拖无可拖导致全盘崩坏。 二难道我之前学的方法都没有用嘛？当然不是。我发自内心的为自己掌握了各类方法论而感到满足。至于为什么生活反而没有大一的时候过得那么好，除了自己的事情变得非常多这类客观原因之外，也和我不在进行前期积累有关。在大一的时候我往往超前学习各类课程，记下详细的笔记（但是详细笔记未必是好事，这将在另一篇文章中提到），对所有事情都提前准备。这就使得任何突发性问题或者机会的出现我都能有所准备，这使得我在相当长一段时间内都因此而收益。但是到了大二后期，受学习方法的影响，这种超前学习的习惯被打破了，而学期末又要为了赶工期而学习课业知识，长此以往自然就失去了大一的优势，自然就会感到生活不如从前了。这里需要强调的是一种长期学习的能力。学习从来就不是什么一蹴而就的过程，只有细水长流才能获得持续性的提升。这时候我就有些羡慕我的一位友人M，他就是那种能够长期进行学习的人。从我观察来看，其实首先要明白什么是真正适合自己的东西，做事情要沉下心来，保持专注。不是说他就是那种完全不放松的人，只是说他能够保持相当程度的克制，能够适时地停下来去学习。长期学习的能力可能因为“长期”二字而显得非常得困难，但是只是妖魔化的结果。就我个人来说，毕竟我在大一的时候就具备这种能力，现在自然也没有失去。现在无法长期学习可能是因为自己在学各种方法的时候逐渐变得非常浮躁，不愿意花长短的时间来进行某一件事。然而实际上这种浮躁并没有节约我的时间，反而是在很多琐碎的事情上面浪费过多。 三有时候我在想，既然我能找到很多领域的学习方法，自然在长期学习这一项也能有所斩获。不过不管怎么说，长期学习都有一个前提——懂得坚持，抵抗诱惑。比如在写这段文字的时候我就想起时间管理领域里面强调不要主观克制自我，而要通过习惯的力量改变自己。方法总会有的，只是希望自己能在收集之后不断实践、不断反思。希望自己能够重新做回自己，真正掌控自己的人生。]]></content>
      <categories>
        <category>反思总结</category>
      </categories>
      <tags>
        <tag>工具</tag>
      </tags>
  </entry>
  <entry>
    <title><![CDATA[“我承受不住学习的苦难，只得在生活中吃苦。”]]></title>
    <url>%2F2018%2F06%2F17%2Fstudy-suffer%2F</url>
    <content type="text"><![CDATA[一有些人特别”能吃苦”。在烈日下发传单“身体苦”，赶工期做项目“头脑苦”，找工作四处碰壁“心里苦”。明明自己已经承受了这么多苦难，却还是眼睁睁地看着奖金被别人占据、评优名单没有自己的名字、任何机会都好像和自己无缘。这样也就罢了，机会不来我不要总行了吧。还不止于此，生活上被占便宜、项目上被耍花招、工资被无故克扣、莫名其妙就被上级一顿骂。看着别人的生活都过得顺风顺水，过着自己梦想的生活，终于再也忍不住：“这一切都不公平！”终于开始学会埋怨，自己明明都这么拼命了，好处没有捞着不说，坏事怎么净找上我啊！虽然这么说，抱怨归抱怨，生活还是得继续。只是，再也不像以前那样能“吃苦”了，工作学会拖延，项目学会逃避，一有活动就消失，一需用钱就拒绝。生活开始变成自己讨厌的样子。午夜梦回，不禁满是疑惑：“我明明像其他人一样忙，我经受的苦难不比任何人少，我付出的汗水对得起所有人的期待。为什么，他们的生活都顺风顺水，而我偏偏要遭受诸般苦难呢？”然而这个答案似乎是无解的，至少对于这个夜晚，似乎只是梦境的噫语，最终以一句“这就是命啊”结束，翻身睡去。 二有些人特别“不愿意吃苦”。新的书本摆在眼前，说声“重点没画我们不学”；新的需求就在眼边，说声“不关我事我们不学”；新的设备放在眼前，说声“小孩用的我们不学”。喜欢深情高歌，乐谱吉他学了两天便扔在墙角；喜欢风花雪月，格律平仄学了两天就丢在一边。办公软件是文案做的，我不需要学；视频剪辑是设计做的，我不需要学；编程开发是技术做的，我不需要学。真到了自己的专业知识，又不屑地说：“这些都是几十年前的老东西了，现在市场上都不需要这些，学这些有什么用？”然后面对市场上必备的技能，又犯了难：“管理经验嘛太复杂，我又不领导团队；时间管理嘛太繁琐，折腾来折腾去没什么意思；至于金融知识之类的嘛，我一个小老百姓知道这些干啥？”虽然嘴上这么说，生活中却极为“清高”。图书馆学习，发个照片；深夜拿起书，发个照片；买了砖头书，发个照片。接下来再故作高深地在动态下面各种留言，今天也是认真学习的样子。只是不知道这种清高，到底能维持多久呢？这种依靠他人称赞才勉强支持的“学习”，又能够维持多久呢？ 三“能吃苦”又“不愿意吃苦”的人，恰恰是同一类人。我们以外人的角度看这些人时，总会觉得他们忙碌而又全能，但是好像在生活中不断碰壁，可能是因为他们的运气不太好。可实际上，大家都是普通人，哪有那么多人真的运气不好呢？运气本身也是能力的一种体现。其实当这些事情真实发生在我们身上时，即使我们在不愿意承认，也会发现自己根本就没有承受自己应该吃的“苦”。我们不愿意在学习上投入我们的时间，即使这是一项极高性价比的行为。我们一向标榜自己能够承受生活的苦难，很多时候可能只是自己没有能力去改变而不得不选择承受。在我们最需要进行知识积累的年纪，我们选择了提前进入社会，每天疲于也乐于处理各种社交工作。不是说提前进入社会不好，只是说我们迟早要步入社会，到时候会有几十年来处理，直到自己不能再厌烦为止。而在大学中我们只是暂时没有接触到这样的工作而已，提前接触又有什么好炫耀的呢？身处怎样的位置就应该承担起怎样的责任。作为学生的我们，学习是我们的第一要务。这句话虽然已经烂大街了，但是的的确确是一句真理。而学习也是很多人一生中为数不多的能够彻底改变自己命运的机会，是他们为了无数次午夜梦回能可能为之欣慰或者为之惋惜的事情。希望我们在还能拥有这样机会的时候加倍珍惜它，不要等到失去才追悔莫及。 四写这篇文章其实更多是有感而发，希望能用这篇文章来警醒自己。这段话有点像对自己现状的描述，在其他人看来我总是特别的忙碌，做了很多的工作。但是我心理明白我并没有真正的吃苦，我在学习上下的功夫还远远不够。最近出现了很多机遇，但是我因为自己准备不充分而错过了。虽然和其他人交流的时候都声称自己运气不好之类的，但是我在心底明白这根本就是因为自己“不愿意吃苦”。我对这样的自己感到焦虑，担心自己因为吃不了学习的苦，最后只能被迫选择生活的苦，因此有了这篇文章。希望今后的自己也能够再努力一点，再努力一点。加油！]]></content>
      <categories>
        <category>反思总结</category>
      </categories>
      <tags>
        <tag>情商</tag>
      </tags>
  </entry>
  <entry>
    <title><![CDATA[优雅的辩论：如何优雅地吵架]]></title>
    <url>%2F2018%2F06%2F03%2Fbook-four%2F</url>
    <content type="text"><![CDATA[导读：现代社会首先得学会吵架中国人连吵架都不会。我们吵架叫撕逼，经常是你拽着我的头发，我扯着你的裤头，在街头混战它三百个回合……结果吵的啥忘了，只记得肉搏凶猛！为什么会这样？江湖传说，世界上有两种逻辑，一种是逻辑，一种是中国逻辑。这是说，中国人在辩论的功夫上欠缺很多，比如说话的技巧与艺术。美国扬斯敦州立大学哲学与宗教学系主任布鲁斯·N·沃勒长期致力于道德哲学、生物伦理和批判性思维的研究，出版过《咖啡与哲学》、《批判性思维》等，现在我们要推出的是他的另一经典名著：《优雅的辩论》。此书围绕美国15个社会热点问题现场说法，指导我们如何辩论及如何优雅地辩论，“中国人”可不能错过哦！ 一些常见的错误和正确的吵架姿势互联网的使命本来是增加沟通和理解的，但在某些问题上，它不仅没有促进这一使命，反而使得极端人士更容易找到知己进行内部强化，并且永远不想听到不同的声音，甚至观点越极端就越吸粉。于是，扭曲的看法得以传播，持怀疑态度的人被驱逐……睿智的讨论消失了。我们该如何讨论？沃勒建议如下：1．认真倾听至关重要；2．不要随意贴标签；3．拒绝稻草人谬误（论证过程中逻辑结构错误之外的错误），不要曲解、夸大或歪曲对方论点或立场；4．避免人身攻击；5．警惕折中的解决方案；6．寻找对立观点中积极的一面。沃勒的意思是，讨论时不妨考虑一下价值多元，并且试图理解和欣赏对立的观点，使讨论变得诚恳，这种态度可能给你加分，甚至改变对方。一句话，辩论，主要看气质——是否优雅！哪些处理伦理问题的方法用处不大？第一种是利己主义。不是理论上没法自圆其说，就是实践上永远有反例存在！第二种是相对主义。相对主义认为观点没啥绝对的对与错，社会、文化、立场、条件不同，观点也就不同。所以它更多的时候不是厘清争议而是混淆争议。第三种是神学的唯意志论，也可以叫伦理学上的神命论。它不仅妨碍我们认真反思道德观念，也使得我们不可能真诚地考虑别人的观念，典型话语模式是：“这与上帝的指示对立，说得再好也是错误的甚至是邪恶的。”明显是没法对话的节奏嘛！那么从18世纪的德国哲学泰斗康德，到本书的作者沃勒，历代思考者又提出过哪些解决伦理问题时有用的理论方法？其一，康德确立的“康德指南”：永远按照你认为可以成为普遍规律的准则去行动。也就是说，你的行为方式可以要求每个人都按照你的方式来行事，你的行为可以确立为每个人都会遵守的普遍规律。用肯定的方法表达，叫黄金法则：你怎样对待别人，别人就会怎样对待你；用否定的方法表达，叫白银法则：己所不欲，勿施于人！其二，亚当·斯密建议做一个公正的观察者：当你试图要判定何种行为正确的时候，问问自己如果你看到有人对他人实施你正在考虑实施的行为时，你是何反应？其三，约翰·罗尔斯的“无知的面纱”：当我们试图判定什么政策对时，可在“无知的面纱”背后来考虑——你根本不知道你是谁，这样就能摆脱所有的利益和偏见，结论也将是公平和公正的。其四，乔纳森·本内特认为最好的方法是：将情感和理性的原则紧密结合在一起。其五，功利主义的计算方法：面对一个有争议的问题最有用的工具是，问一问什么政策能带来快乐和痛苦的最大差值，即什么政策能让相关人士实现快乐最大化和痛苦最小化。其六，沃勒提出个人道德——爱和关怀，也许是更有价值的视角，特别是面对你的亲人和朋友时！其七，沃勒还提出一个美德理论。他说，问题的关键不是我应不应该实施某种行为，而是，我想成为什么样的人？进一步扩展，我想打造什么样的社会与国家？我想让我的孩子老人生活在什么状况之下？ 堕胎：女性的正当权利，还是赤裸裸的谋杀？支持堕胎的理由：如果堕胎被认定是非法，那么它不但不会停止，反而更危险；堕胎的时候，胎儿还不是一个人，但胎儿母亲则是一个人，她有权控制自己身体！反对堕胎的理由：堕胎是有目的的杀人，是谋杀！沃勒对此的结语是：女性权利应该受到尊重；尽可能减少堕胎；确保怀孕不会引起严重的出生缺陷，避免过早分娩，得到好的产前护理等。 死刑：支持者和反对者是否被妖魔化？双方的稻草人谬误：在死刑反对者看来：1．死刑的支持者以死刑犯的处死为乐，并且在行刑地点附近喝酒庆祝，举行死刑聚会；2．死刑的支持者赞成大范围施用死刑，甚至连偷牛仔裤的孩子都想处死！在死刑支持者看来：1．死刑的反对者认为杀人犯应该被允许自由逃跑；2．死刑的反对者更关心杀人犯而不是受害者。支持死刑的理由：1．威慑论。死刑的威慑力打消了潜在的杀人犯谋杀的念头！2．死刑可以充分表达社会对最可恶罪行的强烈反感；3．我们很想看到那些犯有严重罪行的人遭到严厉的惩罚；4．匡扶正义，没有死刑，道德秩序就会失衡；5．上帝要求血债血偿；6．杀人犯该死！反对死刑的理由：1．可能错杀无辜；2．死刑执行得不公平，它很随意，带有偏见，并且经常变幻无常；3．重犯可以判死刑，但是我们执行死刑的时候不是堕落到杀人犯的水平了吗？4．死刑是传递暴力宣扬暴力。沃勒结语：每个人都认同减少谋杀案是一件好事；尽管对于死刑是阻止谋杀还是宣扬谋杀仍有分歧，但我们都认为整个社会还能做很多其他的事情来减少暴力犯罪；我们都想确保被处死的人是真正有罪的，想确保惩罚不是随意的或反复无常的。 安乐死：合法化是否就没问题了？安乐死有时被称为“无痛死亡”，但忽略了一个重要问题：主动安乐死和被动安乐死的差异。被动安乐死是病人有选择拒绝进行维持生命的治疗的权利；主动安乐死是对饱受疾病痛苦并自愿选择一种更快、痛苦也更少的死法的病人注射致命药物而让其死亡。在有些国家，主动安乐死和医生协助自杀也是有差异的。这里，沃勒选择的是广义的主动安乐死，包括医生协助自杀。反对主动安乐死的理由：1．担心没有选择权的病人被实施了安乐死；2．会破坏一条有价值的规范医疗行为的界限——医生永远不能以死亡为目标；3．作为上帝的造物，人类无权决定自己的死亡时间，这一权力只能留给造物主；4．有效止痛的进步消除了主动安乐死的需要；5．病人现在有权在任何时刻拒绝任何治疗。赞成主动安乐死的理由：1．一个自由的有行为能力的人有权作出自己的选择；2．它给了病人，包括那些最终没有选择主动安乐死的病人一种重要的心理上的控制感，控制感对我们的生理健康和心理健康至关重要；3．主动安乐死合法化并对其进行认真监管，将减少非病人诚心要求和同意的情况下被胡乱运用的危险。沃勒结语：任何人都不应被迫选择被动安乐死或主动安乐死；病人应该有主动止痛的途径，即使这样做会缩短他们的生命；应该认真监管临终关怀治疗。 为什么有人承认同性恋关系却反对同性婚姻？同性恋属于私人性生活权利问题，但是，同性婚姻在法律和伦理上却仍有争议。反对的理由很多，比如违反宗教精神，违反常理；会导致未知的可怕后果云云，甚至还有人担心，同性婚姻若放开了，是不是一夫多妻制和一妻多夫制也都要放开？呸，想得美！赞成的理由也很坚挺：婚姻是基本人权之一；许多同性情侣长期生活在一起建立了深厚的令人满意的关系；结婚的益处很重要等等。沃勒小结：越来越多的人认为，同性恋应该能够如愿按照他们自己的方式生活，只要他们的生活是隐秘的；但婚姻是一个开放和公开的过程，它需要将关系和承诺公之于众。 移民：不是离开的自由，而是进入的自由？联合国《人权宣言》规定：“每个人都有权离开任何国家，包括他自己的国家，也可自由地返回自己的国家。”有人认为离开的权利不值得一提，但有些国家，这些权利并没有完全实现。更大的问题也许是去哪里，也就是进入的自由。如果没有进入的自由，离开的权利算什么？支持更严格移民政策的理由：让更多的人进入美国这样的高消费富裕社会，将增加消耗并增加全球变暖的危险；移民会威胁到强大的社会福利体系；移民会影响目的国的独特价值观！支持更开放移民政策的理由：禁止移民进入富裕国家剥夺了移民的机会，既不公平又不公正；每个人都有权离开自己的祖国；非法移民在目的国工作条件恶劣且薪水低，应该获得留下的权利！关于移民几乎没有共识，只有退一步：第一，如果你是独立观察者，你怎么看？第二，请戴上“无知的面纱”，不知你出身何国，是何种人，你将同意什么样的移民政策？ 动物有舒适生存的权利吗？反对动物权利的理由：1．这是传统，人类为了获取食物和娱乐已经屠杀动物几千年了；2．一些神圣的古老经文赞成人类杀死动物作为食物，甚至认为动物的唯一用途就是满足人类的需求；3．人类利用动物的方式合乎常情；4．其他动物能捕食动物，为什么人类不能？5．人类与动物之间的物种差异剥夺了动物的权利；6．人类的需求太大，以至于我们根本不敢考虑改变动物的政策。不吃动物不行，不用它们作医学研究也不行！支持动物权利的理由：1．什么行为会给相关各方带来快乐和痛苦的最大平衡？你吃肉的快乐，远不及各种动物所遭受的痛苦；2．动物是有权利的；3．人和动物之间是有相似点的，比如动物也能感受到痛苦；4．人类理性的优越性和巨大能力赋予人类更多的义务。沃勒结语：对动物施暴在伦理上是错误的，虽然对什么是暴行尚有争议，但基本的原则已被普遍接受——为了消遣或者取乐伤害和屠杀动物是不对的；虽然大多数人还吃肉，但是大家普遍要求改善动物生存条件；动物的痛苦很重要，对动物施加痛苦是不对的；实验虽然必不可少，但实验可以减少，而且还有各种替代方法。 警方在审讯过程中可不可以实施欺骗？最常见的稻草人谬误：赞成警方在审讯中实施欺骗的人也会支持警方在整个司法过程中实施欺骗；反对在审讯中实施欺骗的人并不关注如何定罪、惩罚犯错者和保护社会。支持欺骗性审讯技巧的理由：1．这些技巧相对于早期的严刑逼供已是很大的改进；2．对敌人撒谎是可接受的，比如犯罪嫌疑人；3．它是刑事调查的基本要件；4．拓展一下，警方欺骗性卧底你同意，警方欺骗性审讯你咋就不同意了呢？5．这种做法很见效。反对欺骗性审讯技巧的理由：1．欺骗是不好的，对别人撒谎是不好的；2．会导致无辜的人被定罪；3．可能导致其他形式的欺骗；4．会助长蜻蜓点水式的调查。沃勒结语：我们是民主国家，警方在审讯时使用欺骗性技巧代表了我们，并且获得了我们的批准与授权，当然也应该由我们来决定它是不是我们反对欺骗的普遍准则的一个合法的例外。犯罪是一个很严重的问题，逮捕罪犯是一个值得努力的目标。用何种手段应对这一问题，实现这一目标，是我们作为公民有责任认真思考的问题。 陪审团否决权：是民主的权利，还是民主的阻碍？当陪审团成员拒绝给一个他们认为依据现行法律有罪的人定罪时，陪审团否决权就发生了。他们可能认为此人被定罪所依据的法律不公平，或者法律的具体适用造成了不公正。因为陪审员不仅要权衡案件的真实性，还要对案件的公正性负责！双方的稻草人谬误：1．赞成否决权的人是无政府主义甚至暴民统治的支持者，他们想拒绝所有的政府和法治！2．抵制否决权的人认为人们应该单纯地接受和不加鉴别地遵守所有已经通过的法律！赞成否决权的理由：人们不仅有行使陪审团否决权的权利，而且还有行使这一权利的责任。即使法律是民主通过的，但它也不会改变一个人抵制不公正法律的义务。普通公民不在政府任职，对那些在政府任职并且制定法律的人没有多大影响力，但对他们来说，担任陪审员的义务是他们所发挥的最直接和最重要的政府作用。反对否决权的理由：在非民主国家，陪审团否决权也许是合法的，但在民主国家，它不是合法的！因为民主国家的人民通过他们选举出的代表制定法律，并且选出最终负责执行这些法律的人。如果你认为某项法律是不公正的，那么你应该努力让你的国会或议会来更改这项法律！如果这些机构不改变这些法律，那就和你的同胞一起选举出会改变这项法律的新代表。在民主国家，对于一个由12位公民组成的陪审团来说，通过行使陪审团否决权让法律失效是错误的，况且这项法律还是由全体公民民主选出的代表制定的。 非法毒品合法化能减少吸毒贩毒吗？反对的理由：合法化会引起更多的人吸毒和犯罪；吸食毒品的自由，并不是真正的自由，唯一真正的自由是做正确的事的自由等。支持的理由：毒品合法益处很多，不但不见得增加吸食者，还能减少犯罪，增加税收，方便管理，特别是站在人权的角度，人们应该自由地作出自己的选择，包括可能会给自己造成伤害的选择，只要他们不伤害其他人！ 传承录取是一种继承特权吗？传承学生是指那些他们的近亲（父母或者祖父母）毕业于他们所申请大学的学生。按美国一些著名大学长期实施的惯例，这样的传承申请者在被录取时，会被给予特殊的考虑。赞成传承录取的理由：1．维护特殊的传统；2．家长曾就读某校，所以孩子对学校有很深的感情；3．传承录取是大学筹款所需要的。反对传承录取的理由：1．传承录取是为那些已经享受了特权的人实施的特权计划；2．传承录取固化种族和民族歧视；3．传承录取以继承而不是成就为基础助长永久的上层阶级和下层阶级的形成。沃勒小结：特权不是一件好事；忠于某个教育机构是一件好事，但父母捐款换来的是孩子的录取，那是交易或行贿；大学录取过程的隐秘本身就是不公平的，如果它还掩盖了一个不公平的录取过程，那就更不公平了！ 宗教和国家的关系有关政教关系集中在一些具体问题上，比如：能否在公共场所摆放宗教陈列品？能否在公立学校举行宗教仪式？能否在法庭草坪上摆设基督降生场景？赞成严格的政教分离的理由：当宗教陈列品摆放在公共场所时，意味着它们所表达的是全体公民共同的信仰；将宗教元素转变为政府支持的陈列品，破坏了这些宗教符号深刻的宗教意义。允许国家部分支持宗教的理由：宗教主题和宗教符号进入公共区域，是因为这些符号已成了文化中常见的一部分，早已失去宗教意义而变得世俗化了，并不意味着政府对宗教的支持；作为共享的元素符号，它们有助于团结一个庞大多元的国家，有助于唤起共同的目标和价值观，维护有价值的文化实践和传统！沃勒小结：尽管细节上分歧严重，但我们普遍同意宗教自由的基本原则：自由选择信教或不信教；政府既不应该宣传也不应该反对任何宗教（或反宗教）的观点！无论你认为某种宗教观点有多么错误，任何宗教团体都应该有随心所欲地享有从事他们所信奉的宗教活动的自由，除非他们的宗教要求用活人祭祀啥的！ 爱国主义会是一种危险的罪恶吗？对于不爱国的人，18世纪的英国诗人沃尔特·司各特是诅咒：“该让他死两次然后再让他下地狱。”齐默尔曼则是讽刺：“对祖国的爱……在很多情况下不过是驴对驴棚的爱。”爱国主义是高尚的美德还是危险的罪恶？分析这一问题之前，我们得先搞清楚，啥是爱国主义！爱国主义最平常的意义：忠于自己的祖国，是对祖国特殊的爱，是对祖国和同胞的一项特殊的义务，忠诚和承诺。但它依然有难题，爱国主义意味着你无条件支持你的祖国么？如果是这样，那爱国主义肯定不是美德。无论对错你都支持，首先意味着你放弃作为一个自由和自主的人的地位，摒弃自己的独立判断，何况对国王或国家的盲目效忠在道德上也是不可接受的。比如你的祖国卷入了一场不公正的帝国主义战争，那么很有可能在伦理上你有义务批评祖国。其次，盲目的爱国主义通常会被用来实现邪恶的目的。因此无条件地支持祖国是极端爱国主义，这种东西，除了被别有用心的人当作操纵舆论的工具，对其他人没有任何推荐意义。美国流行两句经典：“没有代表的征税就是暴政”；“哪里有自由，哪里就是我的祖国。”后者更接近世界主义，而不是爱国主义。所以极端爱国主义与世界主义之间，还有一种温和爱国主义：“我的国家，当她是正确的，那就保持正确；当她是错误的，那就改革。”极端爱国主义当然不可取，剩下的问题就是，温和的爱国主义是否比世界主义更可取？世界主义的最佳表述是西班牙哲学家乔治·桑塔亚那提出的：“在我看来，拥有一个被地理位置控制的灵魂似乎是一个可怕的耻辱。”依据世界主义的观点，我首先是一个世界公民，碰巧出生在哪儿都无所谓，有所谓的是，出身并没给我任何特殊的理由让我重视一块土地而不是另一块土地。我是某个国家的公民，只要这个国家是对的，我支持它；它不对，我努力纠正它。但是，我没有特殊的义务去纠正我的国家的过失。关于爱国主义的最明显的稻草人谬误：如果你批评你的国家（或领袖），你就是不支持你的国家，甚至是讨厌你的国家。在某些国家，说你卖国贼都是轻的！赞成温和的爱国主义的理由：1．我们对国家的特殊义务是基于对国家所给予的福利的感激，我们从国家制度受益并且得到了福利；2．我们需要共同的承诺，以执行宏大的计划和为了国家利益作出个人牺牲；3．国家给人以归属感，忠于更大的群体，在大多数人看来是一种纽带，而这种纽带是丰富和令人满意生活的一个重要元素。赞成世界主义的理由：爱国主义是随意的，碰巧出生在哪儿无关紧要；爱国主义通常会夸大一个国家的优点并掩盖其缺点，并且很容易滑向军国主义和攻击外群。沃勒小结：支持政府对外战争中任何残暴的屠杀政策，都是道德上的错误；爱国主义是一种非常危险的情感，会导致不必要和不公正的战争；爱国主义有时候也会产生积极的结果，比如人类探索宇宙、医学发明，以及为实现这个国家的最高理想密切合作甚至共同牺牲。至于利弊如何，就需自己衡量了！ 言论自由还是言语规范？在欧美国家，言论自由已是常识，受限制的仅与仇恨言论有关，比如使用种族和民族歧视语汇，以及在言论中鄙视他人的性取向和宗教信仰等。赞成言论自由的理由：1．言论自由并不是总是理性的，它也有可能是感性的。言论自由意味着自由表达，包括表达愚蠢邪恶的信仰和思想的自由，即使这些信仰和思想通过令人厌恶的种族辱骂表达出来。的确，丑陋的言辞会带来问题。但更大的问题是，让政府或者其他权力机构去判断言论的质量并加以限制。言论真正自由的代价是允许肮脏和无知的言论有它们的声音。2．如果我们禁止仇恨言论，我们就无法应对潜在的问题，问题只会进一步恶化。3．禁止仇恨言论往往有利于最强势的群体，而不是最弱势的少数群体。赞成言语规范的理由：1．仇恨言论不仅仅是言论，其本质是一种行为，是一种发出威胁的行为；2．仇恨言论破坏了气氛，并剥夺了真正的讨论空间，并且将一些人边缘化，甚至排除在讨论之外。沃勒结语：1．没有人会建议去禁止哪怕是最邪恶、最愚蠢的主张和观点，问题是谩骂和诋毁是否应该被容许；2．即使最强烈反对言语规范的人也同意，在任何情况下威胁和骚扰都是不可接受的；3．尊重多元化和保护言论自由的价值观也许会陷入冲突，但务必牢记，这不是对立的价值观之间的冲突，而是价值观当中不同权重的问题：言论自由的价值和容忍的价值！ 企业的道德义务与社会责任企业的责任就是利润最大化。但是，除对股东履行义务外，它对社会、国家、世界、他人是否也有义务？关于企业的消极义务，争议双方都认为，企业不应该说谎、欺骗、盗窃、危害他人或违法。关于企业的积极义务，我们认为个人要承担某些助人的义务，但是企业在做善事时远非自我牺牲，因为善事可以提升企业形象，增加产品销售。还有一种复杂的，比如它的碳排放量在法定限值内，但现在它可以通过安装净化器大幅减少排量，只不过这得增加投资减少利润。那么，在道德上它有义务安装净化器吗？关于企业责任的稻草人谬误：认为要求企业承担责任是要求企业牺牲所有对盈利的关注而去推动公益。反对企业责任的理由：1．企业经营的目的是盈利，这是对于投资者的义务；2．公司追求盈利导致最高的效率并最终确保每个人都成功；3．企业对社会公益做贡献是公司对权力的滥用。赞成企业责任的理由：1．这是善事！更是好事！因为它是非常好的商业投资，对企业本身自身也是有利的，会带来双赢的局面；2．企业应该支持社会利益，即使这种支持会减少利润。因为企业自身的努力绝不是企业盈利的唯一因素，它所处的区域及社会，都是它成功赚钱的社会因素，它有义务回报社会。 总结以上沃勒提出的15个案例都是美国的。其中一些争论是“美国特色”的，对于眼下的中国来说有点遥远，但是，不管我们有多少吵架的空间，吵的主题又多么中国特色。沃勒的现身说法，都给我们提供了足够的启示。还是那句话，主要看气质——吵架也要吵得优雅些嘛！]]></content>
      <categories>
        <category>读书笔记</category>
      </categories>
      <tags>
        <tag>人性</tag>
      </tags>
  </entry>
  <entry>
    <title><![CDATA[镇定自若不是不悲伤，只是在心中已经预演了千百遍]]></title>
    <url>%2F2018%2F05%2F20%2Fcalm-down%2F</url>
    <content type="text"><![CDATA[零高中有一次换座位令我印象深刻。换座位是一件比较特别的事情。朝夕相处的两个人，突然有一天要分开，坐在山长水远的两个位置上，多少会令人感到难过。那天也是如此，可能因为距离上次换座位真的隔了太久，加上当时气氛的原因，整个教室都不太淡定，前座两个女孩子甚至直接哭得抱在一起。我和同桌则是安静地收拾东西，我也没说话，她也没说话。不是因为我们关系不好，相反，我们彼此相当熟稔，是关系不错的好友。可能她是比较内向的女生，而我又一贯不愿在离别时表露情感。我们俩就什么都没有说，一边收拾东西一边看前面两个女生哭得面目通红。末了，我背起书包，笑着说了句：“再见”。她回应了句：“再见”，然后就这样分开了。不知为何这段回忆令我印象深刻。从现在往回看，当时的所见所想已经变得模糊，但是有一点我非常确定：当时我真的真的非常得不舍得。 一死党Y有一次笑着跟我说：“别看你在人前表现得热情，其实你这个人理性地像个没有感情的机器。”我知道他在开我玩笑，也不恼，只回了句：“那你可真的不了解我。”不过他说的好像是事实，至少看起来是这样的。我从小到大经历过大大小小的分离，亲朋好友都有，但是告别的场面和别人都不一样。在别人环臂相拥哭成一片的时候，我这边大家却是还像往常一样说笑，好像离别根本是子虚乌有的事情。然后，到了那个时刻，保持微笑，说声“再见”，然后分别。还好我爸妈深谙这种告别的方式，我们每次分别都像往常一样聊天说笑。不过他们有他们自己的告别方式，每次都要一直看着我消失在视野之外才离开。我曾将这件事讲给Y听，这或许令他产生了这种对我的印象，认为我在分别的时候表现的冷酷无情。 二不过这不是真的。初高中的时候我有一段时间读过很多关于人生与哲学之类的东西，这直接导致我变得敏感而笃思。平时在看书的时候，偶尔会将书中人物的生活套在自己身上。加上书上生离死别又是常事，一些特别难过的情节往往能令我好几天情绪不振。倒不是因为书中的剧情，而是我真切地感受到了事情发生在自己身上时那种无法抑制的悲伤。父母衰老、亲友离散、病痛折磨、战争炮火……自从我们诞生于这人世间，便被命运的洪流仓促地裹挟向前，分离是一种不可避免的事。相对于书中的人物，我站在上帝的视角将这一切看得真切。那种分离带来的痛苦，好像就在自己眼前。所以，等到这种分离真实发生的时候，我便不免将自己当作书中的人物，只觉这种感情，早已深有体会，便不觉显得过于“冷漠”了。 三人生天地间，各种分离难以避免。它们殊途同归，最终都通向死亡。每个人都会死，大家都会死去，却没有人愿意承认这一点。正如他们不愿意承认分离一样。故而当分离发生时，他们带着不可置信的目光，怀着再难相见的心情，哭泣着抱作一团。分离带来的痛苦的根源，正是我们明知道它必然发生还不愿正式它的存在，这种错位感着实给人的心灵带来了巨大的折磨。我想，每个人可能都需要及早正视死亡。当你站在灵魂的终点往回眺望时，你看到各个大大小小的分离根本在所难免，也就能学会释然了。在经历时好好享受，在分离时微笑告别。这才是对世事应有的尊重。愿世人及早正视分离。]]></content>
      <categories>
        <category>反思总结</category>
      </categories>
      <tags>
        <tag>情商</tag>
      </tags>
  </entry>
  <entry>
    <title><![CDATA[幸福的方法：如何实现幸福]]></title>
    <url>%2F2018%2F05%2F09%2Fbook-three-part-four%2F</url>
    <content type="text"><![CDATA[四、幸福像花儿一样幸福的土壤：仁爱之心研究证明，我们自己越感到开心，就越愿意去帮助别人，“乐于助人是幸福人生的一大要素”，也会给自己带来意义与快乐。但是，这绝不是说我们应该为了别人而活。如果不为自己的幸福打算，那么最终会伤害自己，由此也会伤害那颗乐于助人的心。所以，“幸福不是牺牲”，“既不是纯粹的意义也不是单纯的快乐”，不是只关注自己，也不是毫无保留地为他人付出，而是要保持在一个和谐共生的状态。 练习：进行仁爱的冥想。想想善待别人的经历，体会当时的幸福感受。 幸福的肥料：幸福催化剂一段幸福的经历，可以为我们生活的许多方面增添光彩，就像暗室里的蜡烛，只是一小根，就能照亮整个屋子。泰勒将这些虽然细碎但具有连锁效应的事情称为“幸福催化剂”，不仅让人在当下受益，也会影响到未来的生活。“幸福催化剂”可以激发并且推动我们，而实施起来也很容易。比如：对于某些单身父母来说，这催化剂可以是与孩子共度一个周末，从而支撑他们度过繁忙的一周，帮助他们在工作上表现得更有活力。此外，它还可以帮助我们鼓足勇气改掉坏习惯，尝试有益的新事物。在确保风险最小的情况下，“幸福催化剂”可以放大幸福，也可以带来更旺盛的精力。 练习：每星期列一张“幸福催化剂”的单子，放大你的幸福。 幸福的根：幸福深度如同深藏地下的树根为整棵大树提供养分一样，幸福的深度对于整个生命历程来说具有决定性作用。幸福的深度是可以改变的，人们会为此而努力，但那些对此存在质疑的人，则会放弃努力，变得无助甚至绝望。虽然我们无法控制很多影响幸福感的因素，但却可以控制自己的时间。其实在有限的时间里，蕴藏了很多幸福的潜力，要是运用得当，终会得到幸福。我们追求幸福的努力应当永无止境，不是追求“树叶般短暂的美丽”，而是去寻找“根深蒂固的永恒幸福”。 练习：进行欣赏式探寻，即：有意识地认可那些有价值的东西，并且提升它的价值。 幸福的阳光：内在的力量在追求幸福的过程中，最大的障碍来自我们内心，总会觉得幸福难求，自己得不到。其实，这种障碍是自我设置的，会不断带给我们错误的暗示。实际上，一种幸福的生活，需要内在的价值观支撑。我们必须接受自己的核心价值，将虚荣的东西抛掉，接受真正的自我。人生来就有享受快乐和意义的权利，并且有接受的意愿。这就好比一个盖着的水壶无法装水，如果不掀开壶盖，无论怎么努力，水都只会流在外面，永远灌不满水壶。内在的价值感就是一种接受幸福的态度。 练习：做一些完形练习，帮助我们跨越幸福的障碍。 幸福的成长：心灵的智慧实际上，哲学、心理学或者各类励志书籍，都不能在获取终极财富方面传授给我们更多新的知识。最终会发现，我们的进步、成长和得到的幸福，都是来自于我们面对自己的态度，来自于向自己提问的能力。 练习：想象一下自己是110岁的老人，给自己5分钟，写下自己觉得如何才能在生活中获得更多幸福的答案。 享受幸福的花朵：淡定从容今天的生活中，时间压力是普遍的，我们都过得太忙了，总是希望用更少的时间做更多的事情，这导致的后果是，我们往往忘了留意身边的风景，忘了享受那些美好的时刻。实际上，“简单即幸福”，简化生活是提升我们幸福感的一个最佳方法，对生活中遇到的一些人、一些事学会说“不”，甚至有时候少做一点事情反而能带来更多成果。品酒师不会一口就把葡萄酒喝完，而是先闻一下，然后慢慢品尝美妙的滋味，这其实是需要时间的。因此，时间上的富裕比物质上的富裕，能给人更多的幸福感。 练习：制订计划，减少过多的忙碌，达到简化生活的目的。 幸福至上的原则当今社会充斥着“物质至上”的观念，人们疯狂追求物质生活，可随之而来的往往是不幸福感。如果想进行改变，泰勒提倡用“幸福至上”的观念取代“物质至上”的观念。当我们将意义和快乐作为追求的目标，而不是为了金钱名利，那么，我们自然可以从人生旅途中获得更多东西。泰勒相信，将对幸福的理解传播出去，可以为整个社会带来不需要任何外来力量介入的革命，这是理智的、追求幸福的选择，并坚持认为幸福才是终极财富。“幸福革命”对于社会的意义不仅仅是提升人们的幸福感，还能使社会对每个人都有更高、更清醒的认识，即：幸福至上，并由此创造出一个更幸福、更和谐、更仁爱的社会。幸福的意义就在于，要把幸福视为至高财富以及所有目标中的目标。 练习：用更妥善的方式解决生活中与他人的冲突。]]></content>
      <categories>
        <category>读书笔记</category>
      </categories>
      <tags>
        <tag>人性</tag>
      </tags>
  </entry>
  <entry>
    <title><![CDATA[幸福的方法：幸福的表现]]></title>
    <url>%2F2018%2F05%2F08%2Fbook-three-part-three%2F</url>
    <content type="text"><![CDATA[三、幸福的表现快乐学习作者泰勒发现学生在学习中存在两种动机模式：“溺水模式”与“性爱模式”。“溺水模式”有两个特点：一是在水中挣扎时表现出的从痛苦中解脱的强烈愿望；二是在出水之后拼命呼吸，以享受那醉人的解脱感，我们常会把这种解脱的舒适误认为是幸福。夸张一点说，“忙碌奔波型”学生过的真是这样的生活。与之相反，“性爱模式”提供了一种截然不同的学习方式，可以同时得到当下与未来的幸福，那些美好的阅读、研究、思考和写作时光，都可以被视为性爱的前奏，当知识与直觉的界限消失时（我们要找到答案时），就像到达性高潮的感觉。当然，前一种模式中，会有达到目标后的高潮，但在后一种模式中，从一开始乃至每一件事里都能获取快乐。因此，“让学习本身成为一件快乐的事情，是每个学生的责任”，而学校应该鼓励孩子们去追求快乐并有意义的学习方式。我们应当“创建适当的家庭和学校环境”，让每个个体能够“完全地沉浸于体验本身”，因为“体验本身就是最好的奖赏和动机”，这样学习才能转变为“一种迷人而美好的旅行”，从而贯穿于整个追求幸福的生活旅程中。 练习： 制订学习计划。 困境的意义：写下一个自己经历过的艰难时期，尝试体会逆境之中得到的收获。 开心工作我们能否从工作中找到自由，取决于我们是甘愿受制于物质财富和他人期望，还是为自身的热情和情感所推动。要明确的一点是，我们不能坐等好工作从天而降，而是必须在目前的工作中主动寻找和创造令人满意的环境。在某些工作中，我们可以对工作进行适当调整而争取更多的幸福感，比如：设立一些明确目标，主动承担更多责任，更多地参与感兴趣的工作，或者调换到其他更适合的岗位上。如果我们付出一番努力仍然无法对手上的工作产生足够兴趣的话，那就应该考虑换工作了。“金钱和幸福都是生存的必需品”，它们“并非相互排斥”。通常，在越感兴趣的工作岗位上，我们越能发挥自己的天赋与潜能，越能更加投入，而且乐此不疲。正所谓，情感激发行动，热情产生动力。只有将工作看成是使命而不只是赚钱工具的人，才能一直保持满满的热情，在工作中实现自我，感到充实与快乐。工作对他们来说是恩典，而不是折磨。这个使命感也是可以培养的，会带来幸福感。 练习： 训练对幸福的把握，给自己提一些问题，比如：什么对我有意义？什么给了我使命感？谁帮我们在最宏观和最微观的层面找到生活的方向与使命感？ 重塑自己的工作。 幸福的婚姻与爱人、家人和朋友共度美好时光是幸福的必需品，良好的人际关系对个人的幸福来说非常重要，而“浪漫的亲密关系是幸福真正的基石”。没有其他任何主题能像爱情一样频繁出现在各种文艺作品中，也不可能像爱情一样成为经久不衰的讨论话题。但是，人们对这个问题的误解也最深。有一种普遍的观点认为，爱情只是简单的感觉，一种不需要缘由的情绪。但这个观点是不能成立的，爱需要有理性的基础，否则无法延续。如果一个人所感到的是真爱，那他肯定是出自某个原因才会爱，而不会无缘无故。虽然这些原因不一定能被意识到，也可能永远得不到清楚的解释，但它们肯定存在。当我们所爱的是一个人真正的核心价值，也就是对方“最深最真的特性”时，这才是无条件的爱。它会为我们建造起一个“幸福圈”，当身处其中时，我们能勇于追求既有意义又很快乐的事情，能够“大胆追求激情释放的自由”，一个人的潜能才能得到充分开发。两个人的关系也是终极财富——幸福的交易，就像所有的交易那样，只有双方获益才是一笔成功的交易，如果一方始终在付出，他的终极财富受到损伤时，两个人就会有走向不幸福的危险。只有两个人都觉得感情公平时，双方才会比较满足，这段感情也就比较容易维持下去。虽然有的时候，总难免会有一方多付出一些，妥协也往往是难免的，但从整体上看，必须能够同时为双方带来幸福的关系，才能让他们在结合后过得更幸福。所以，有时候离婚也不是太糟糕的事。两个人之间的熟悉是一把双刃剑，一方面会导致逐渐失去新鲜感，但另一方面，真正去认识伴侣会带来更强烈的亲密感，这能促进彼此的爱情更好地成长。我们必须打开心灵、敞开心扉，与另一半分享最深切的需求和恐惧，“甚至性幻想和生命的梦想”。理解彼此是一辈子的事，会有不断新鲜的发现，在两性关系里，用心经营亲密关系是值得我们去努力的“工作”，做一些对两个人都有意义而且快乐的事情，可以让彼此坚定信心，一同“创造出充满爱的幸福空间”。 练习： 感恩信：养成给你关心的人写感恩信的习惯，这代表了你在与他人的关系中所获得的意义与快乐。 完形练习：做一些帮助我们从人际关系中找到更多爱的练习。]]></content>
      <categories>
        <category>读书笔记</category>
      </categories>
      <tags>
        <tag>人性</tag>
      </tags>
  </entry>
  <entry>
    <title><![CDATA[幸福的方法：什么是幸福]]></title>
    <url>%2F2018%2F05%2F07%2Fbook-three-part-two%2F</url>
    <content type="text"><![CDATA[二、解读“幸福”幸福的意义“为什么要追求幸福？”这是一个可以让所有人停止继续追问“为什么”的问题，因为答案简单而肯定。我们追求幸福，“因为幸福是生命的一种基本需要”。生活和工作的所有目标，其终点都只是通向幸福的起点，幸福在所有目标中至高无上。无论对物质还是名望的追求，最终都是追求幸福的手段。有些人会坚持认为，“幸福”不是最终目标，一味追求幸福会让人在工作上变得懈怠。但科学研究的结果恰恰与之相反，研究证明，“幸福”可以帮助人们在生活的各个方面取得更大成功。幸福与成功之间显然不是对立的，反而存在强烈的相互作用：不但成功可以带来幸福，幸福本身也可以带来更多的成功。在其他条件一样时，幸福的人因为具有好的心态和状态，往往会在人际关系中处理得更好，也会在工作上表现得更好。那么，“幸福”是什么呢？泰勒认为，“幸福”应该是“快乐与意义的结合”。这一解释不限于生命的某些时刻，而是贯穿人生的全过程，即便有时不得不经历痛苦，但有这样追求的人，总体上仍然是可以获得幸福的。可以将这个解释与前述的“感悟幸福型”汉堡相连，快乐代表现在的美好时光，这是属于当前的利益，而意义则来自于目的，那是一种未来的利益。与之相关，我们会遇到理想主义和现实主义这对看似对立的生活态度，现实主义者被认为是脚踏实地的类型，在他们的生命词典中并没有什么使命或更高的目标，而理想主义者通常被认为是梦想家，会“把目光放在远处的地平线”。如果因此将理想主义者视为不切实际的人，那么实际上是我们“产生了一种错误的分裂感”。其实，理想主义的实质就是现实主义，因为它尊重并遵循了人性的自然，更高的目标、理想和使命感，促使我们发挥全部潜能去追求幸福。明确的目标可以指引我们的方向，使得“生命不再是支离破碎的片段”，而是“变成了一个有机的整体”。尝试和汲取经验是增加幸福感的最好方法，并在行动的过程中同时关注内在的感受，倾听我们内心和头脑中的不同声音。这声音里，既有理智，也有情感。 练习： 人生地图：每天花一点时间记录当天的生活，统计一下自己是怎么分配时间的。每个星期结束时画一个图表，上面包括所做的事情以及它们带来的意义和快乐，还有所花的时间。在所用时间旁边用“＋”或“－”表明以后希望用更多或更少的时间来做某件事。 诚实的镜子：在一张表格上写下对自己而言最有意义和快乐的事，旁边注明所花的时间。这个练习像生活的一面镜子，帮助我们对自己保持诚实的态度，在生活中体现自己的最大价值，自我一致性越高就越能带来更多的幸福感。 幸福是人生的终极财富在现代社会中，当我们衡量商业方面的成就时，自然会以金钱为标准。在这样的规则中，金钱就是最终财富。一个人的生活，也会像他的事业一样，起起伏伏，有利润和亏损，但衡量人生成就的标准，不是金钱，也不是名望或权力，而应该是幸福。金钱和名望本身没有价值，只是实现幸福的手段而已。而问题在于，我们经常搞不清目标和手段的区别，结果往往以牺牲幸福来换取金钱。并不是说赚钱是错误的，物质上的富有毫无疑问可以带给人甚至社会更多的幸福，金钱的保障能让我们在选择上有更多的可能性，而赚钱的欲望也能带来积极的状态。但是金钱带来的只是一些快乐的体验，物质财富本身并不能给生命带来精神上的财富。研究显示，财富与幸福的关系与我们通常认识的有很大不同，除了一些极为贫困的地区外，幸福与财富之间的关联性其实非常低。有的报告指出，在过去五十年里，许多国家的人越来越富有，但幸福指数却下降了。令人惊讶的是，很多人在获得富有的生活后，反而更为沮丧了。他们发现原先设定的目标达成后，依然无法快乐，甚至会灰心、绝望，因为没有目标的生活使他们“失去了对幸福的指望”。在做一个重要判断时，人们习惯性地先考虑物质，这主要是因为物质能够量化、易于计算，而情感或意义却难以衡量。不幸的是，就在我们积极地不断积累物质财富的同时，我们的终极财富——幸福，却面临着破产的危机。如果“负面情绪持续的时间和强度完全压倒了正面情绪”，那么长期的抑郁是不可避免，这可以被看成是一种情感破产。更为严重的是，如果个体的情感破产越聚越多，就会导致整个社会走向“情感大萧条”。在科学技术大踏步前进的今天，我们在情感和情绪方面却是节节倒退。幸福并不是奢侈品，不是要等到个人和社会问题都解决了之后才能去追求。提升幸福感能带来积极的改变，不仅能改善个人的生活质量，还能让世界更为和谐。 练习： 完形练习：在某个不完整的句子后面很快想出6个或更多的结尾。记住，答案没有对错，可以事后再去反思。多试几次之后就能发现这个练习的功效，并付诸行动。 打造出你的幸福地图：用前述那个“人生地图”练习填出的表格，打造出自己觉得理想的一周。将脑中的想法变为行动，想法越具体，就越可能实现。 设定幸福的目标在泰勒16岁赢得壁球全国冠军却没有感到预期快乐之后，他一度放弃了生活中的需求与渴望，不再有使命感，不再制定目标。然而几年之后，他才发现，有目标并不是什么问题，关键是什么样的目标以及它们在生命中扮演怎样的角色。今天，泰勒可以肯定地说，只有确立一个可以带来快乐和意义的目标并为之付出努力，才能成为一个幸福的人。设立目标是“用语言给自己一种承诺”，不要小看了这种承诺，它本身就能产生很大的能量。心理学研究已经证明了目标和成功之间的关系，这也已被我们自身的经验反复证明。生命就像一个旅程，当我们背包前行的路上遇到一堵墙，该怎么办？是转身避开，还是干脆将背包扔到墙的那一边，然后想办法绕过甚至翻过它？后一种选择会带来很大的勇气，因为明确的目标和承诺可以让我们集中注意力，找到实现目标的路径，当我们下定决心时，事实上，我们已经相信了自身的能力。我们不只是“对现实做出被动的回应”，而是可以去创造现实。相比之下，目标与幸福的关系不是那么明确，甚至会带来一些困惑：达到目标就能带来幸福吗？还是接受无论怎么做都无法获得真正幸福的残酷现实？幸好，我们还有第三种选择，那就是选择正确的目标。它不是为了迎合外界的期望，而是符合我们自身的价值观和爱好，是倾听来自内心深处的声音。这种目标是自己自由选择的结果，只有解放自我，才能享受人生旅途上的一切风景。也就是说，目标是意义，不是结局。想保持幸福感，就要改变我们通常对目标的期望：与其相信它可以使我们快乐（把它当成结局），不如相信它可以加强旅途中的快乐感受（把它当作意义），并且能帮助我们规划旅途中的每一步。我们要学会做人生的减法，这不是要完全删除不得不做的事，而是尽可能减少它们，并以想做的事情去取代它们。也许我们未必总能实现最深切的期望，但跟从内心的引导，我们可以因此而走上正确的道路。 练习： 设定自我和谐的目标：自问哪些是生活中真正想做的事情，在每个条目下方写明长期目标、短期目标和行动计划。只有为自己设定明确的目标，我们才会主动去创造属于自己的生活。 幸福董事会：成立一个属于自己的“幸福董事会”，由那些关心你和你的幸福，并且对你的幸福有着重要影响的人组成。请他们监督你的计划并给予及时的建议。]]></content>
      <categories>
        <category>读书笔记</category>
      </categories>
      <tags>
        <tag>人性</tag>
      </tags>
  </entry>
  <entry>
    <title><![CDATA[幸福的方法：汉堡模型]]></title>
    <url>%2F2018%2F05%2F06%2Fbook-three-part-one%2F</url>
    <content type="text"><![CDATA[一、“幸福”的汉堡模型泰勒（本书作者）在16岁那年，拿到了以色列全国壁球赛的冠军。为此，他经历了长达五年的艰苦训练。这五年里一直感觉到生命中好像缺少了些什么，但他始终相信胜利会给自己带来充实感，这种充实感才能让他最终获得幸福。在夺得冠军后，如其所愿，他举行了隆重的庆祝活动。然而似乎正是乐极生悲，那天晚上他回到床上，试着再回味一下那份无限的快乐时，忽然发现胜利的感觉和梦想成真的喜悦，统统消失得无影无踪。空虚、迷茫、恐惧的情绪弥漫着内心，他甚至流下了伤心的眼泪。原先所依赖的生活逻辑被彻底打破，胜利并没有为泰勒带来任何幸福，他感到完全不知所措。因此，从16岁起，泰勒开始对“如何才能得到真正的幸福”这个问题非常着迷。为了帮助自己寻找到幸福，他决定在大学里主修哲学和心理学，尝试去理解幸福到底是什么。在壁球赛一结束，他做的第一件事是走进最爱的汉堡店，为了犒劳在过去一个月里极度节制饮食的自己，一口气买了四个汉堡。当泰勒端着汉堡离开柜台时，深深体会到巴甫洛夫做实验的那只犬听到摇铃声时的心情。当他坐下，将一个汉堡放在嘴边的一刹那，居然不想吃了，一个月来期盼的心情逃遁无踪。他开始努力思考这其中的原因，促使其发现了所谓的“幸福模型”。他认为，这四个不同种类的汉堡，每个都有属于自己的风格，代表了四种不同的人生态度和行为模式，因此，将其称之为“汉堡模型”。其实，在某种程度上，每个人都会有这四种模型中每一种的一些特点。 练习： 养成良好的习惯。 表达感恩：每天记下5件值得感恩的事。 口味很差，里面全是蔬菜和有机食物——忙碌奔波型在普遍重视健康的今天，这种汉堡里面夹的是蔬菜和有机食物，但口味很差。虽然这对日后的身体健康有利，但吃得很痛苦，这让人想起在当今社会，有许多人为了追求未来的目标，甘愿牺牲眼前的幸福。泰勒将这类人的生活称为“忙碌奔波型”。蒂姆是设定的一个角色，他不同的人生阶段具有典型意义，我们跟在他身后能够感悟到不同的生活态度所带来的利弊，从而可以权衡出哪种方式才是最好的。蒂姆小时候是一个无忧无虑的孩子，但从背起书包走进小学那天起，他便开始了忙碌奔波的一生。由于父母和老师喋喋不休地说，上学就是为了取得好成绩，而好成绩才能让他在将来找到好工作。但没人告诉小蒂姆，学习本来应该是一件令人开心的事，学校本应是一个可以获得快乐的地方。在这样的氛围下，蒂姆背负着极大的焦虑和压力埋头学习，而实际上他每天盼望的事情却是下课和放学，假期成了他的精神寄托。慢慢地，蒂姆开始接受大人的那一套价值观——成绩是成功的唯一标准，他对“牺牲现在是为了换取未来的幸福”这样的说辞深信不疑。通过努力，蒂姆进入了理想的大学。原本以为可以开始自己喜欢的生活了，然而没过几天，那种熟悉的焦虑感又涌上心头。他认为，只有在与同学们的竞争中取胜，将来才有可能找到好工作。为此，他在奔波忙碌中度过了四年大学生涯，许多课程并非出自兴趣，而是纯粹为了获得更好的成绩。不可否认，蒂姆在完成了一些艰难的任务后，会有快乐开心的时候，但这完全只是一种如释重负的感觉，而且难以持久，很快，焦虑又会如影随形地降临。当蒂姆得知自己被一家著名公司录用后，在心里告诉自己，终于可以开始享受生活了。然而生活再一次与他的期待相悖，优厚的薪水需要蒂姆每周付出48小时的高强度工作。经过多年的努力，他成为公司的合伙人，在高档住宅区和爱人拥有一栋豪宅，每天开着名牌跑车，银行存款一辈子也用不完。这种生活曾是蒂姆读书时无比期待的，但是当这一天真的到来时，他却并没有感到丝毫的快乐。更具讽刺意味的是，蒂姆被身边人当作成功的典范，朋友们都视其为偶像，并把他当作教育孩子的榜样。可蒂姆却为将来有可能跟他拥有一样命运的孩子们而感到悲哀，但又不知道该如何改变命运，他甚至都不知道该如何教育好自己的孩子。我们身边有很多像蒂姆这样“忙碌奔波型”的人，坚守着一个根深蒂固的观念：“一旦目标实现，就会开心快乐。”他们并不懂得如何去享受工作本身。这种观念是由人所处的社会环境及其文化背景决定的，我们习惯于去关注下一个目标，而常常忽略了眼前的事情。这是因为社会只褒奖成功的人，只看终点而无视过程，把是否达到目标作为衡量一切的标准。但是，如果以这样的准则去规划我们的生活，很容易将完成一件辛苦工作后的放松心情解释为幸福。不可否认，辛苦之后的解脱会让我们感到真实的快乐，但是绝不应该等同于“幸福”。它只是“幸福的假象”，来自于压力和焦虑的消除，但无法持久，因为它和负面情绪本身就是手心手背的关系。好比一个人犯头痛病，好了之后会很高兴，但这种喜悦的情绪却来自于痛苦这一前因。 口味诱人的“垃圾食物”——享乐主义型其实泰勒最先拿起来的汉堡，并不是那种健康汉堡，而是一个口味诱人却很不健康的“垃圾食物”。吃掉它，一方面是在享受眼前的快乐，但另一方面也埋下了未来痛苦的种子。吃这种汉堡就像及时行乐而出卖未来幸福的人生，是典型的“享乐主义型”。他们只注重眼前的快乐，而不考虑以后任何可能出现的负面后果。优越的物质生活没能给蒂姆带来幸福，漫无生活目标的他干脆来了个一百八十度大转弯，把注意力放在当下。酒精、毒品开始成为蒂姆麻醉自己的工具，他也开始尝试以快乐为目的的滥交。这种再也不用为明天担心的生活，起初让蒂姆觉得快乐极了，成了一名地道的享乐主义者，但他很快就感到了厌倦与不安，因为什么都有，但就是没有事情可做的生活，简直就是煎熬。“享乐主义型”的人最常见的生活状态，就是总在寻找快乐而逃避痛苦。他们觉得不断满足自己各种欲望就是过上充实的生活了，这种态度的人乐于交友、喜欢恋爱，但新鲜感过后，就会开始物色下一段感情。没有目标和挑战的生活变得毫无意义，享乐主义者误将地狱当作天堂。 既不好吃也不健康——虚无主义型这种汉堡口感很差，而且里面填充的都是不健康的食材。如果吃掉它，不仅毫无享用美食的快乐，而且还会影响到未来的健康。有一种人的生活态度正像这种汉堡，他们对生命已经丧失了希望和欲望，既不享受眼前的事物，对未来也不抱任何期望，属于十足的“虚无主义型”。做忙碌奔波的工作狂不开心，做无所事事的享乐主义者也不快乐，找不到出路的蒂姆决定向命运投降，听天由命，他也不知道该如何教育孩子，陷入了前所未有的痛苦中。如果说“忙碌奔波型”代表为未来而活，“享乐主义型”代表为现在而活，那么“虚无主义型”最为凄惨，这类人笼罩在过去的阴影下，而彻底放弃了现在和未来。“虚无主义型”本身就是一种谬论，是“对现实状况的完全误读”。这种类型的人认为，无论自己做什么事都得不到幸福，他们连前面两种类型中有限的快乐都感受不到。 与第一种一样健康，和第二种一样好吃——感悟幸福型上述三个汉堡都不完美，存在这样或那样的问题，我们是否别无选择呢？我们身边还有一个汉堡，幸运的是，它与第一种汉堡一样健康，和第二种一样美味，与其相匹配的生活被称之为“感悟幸福型”。秉持“感悟幸福型”生活态度的人，不会去问“何时才能快乐”，而会问“如何才能快乐？”他们注重眼前幸福和未来幸福之间的平衡，“在享受的过程中取得事业的进步”。一个热爱学习的学生，既可以在学习过程中享受获取和创造知识的快乐，又可以在这个过程中积累成果并取得好成绩，有助于获得未来的幸福。必须清楚，并不是每一件事都能为我们同时带来现在与未来的幸福。有时候，我们确实要为了换取目标的实现而牺牲掉一点快乐，但即使在这种情况下，也不要忘记去发掘生活中能为我们带来即时以及未来幸福感的事物。为了一个有意义的生活目标而去快乐地奋斗，才有可能带给我们持久的幸福感。幸福，就是爬山过程中的种种经历和感受。 练习： 四个特别日志：连续4天，前三天每天用15分钟写下处于“忙碌奔波型”、“享乐主义型”、“虚无主义型”时期的经历，在第四天只写下处于“感悟幸福型”时期的经历。写的时候不要有任何顾虑，不要抑制任何念头和想法，勇敢地表达自己，最终会让自己受益。 冥想幸福：安静地冥想一个开心幸福的状态，保持积极情绪，并把这种冥想形成规律。]]></content>
      <categories>
        <category>读书笔记</category>
      </categories>
      <tags>
        <tag>人性</tag>
      </tags>
  </entry>
  <entry>
    <title><![CDATA[当我们恐惧死亡时，我们究竟在恐惧什么？]]></title>
    <url>%2F2018%2F04%2F22%2Fdeath%2F</url>
    <content type="text"><![CDATA[引子“每个人都会死亡。”这是我们都知道的一件事。然而，在生活中，我们都不约而同地回避着这件事，将死亡视作一个存在的透明人。这是一个极为有趣的游戏规则，明明是一件终将到来的事，死亡却被人们视作洪水猛兽，仿佛这是一个恐怖的咒语，听到她的人将遭受无尽的厄运。从理性上来说的确是如此，但是从感性来说，作为一个有生命的个体，对死亡的恐惧本来就被牢牢地写入基因中，即使必将到来，人们也不愿意去面对她。那么，当我们在恐惧死亡时，我们究竟在恐惧什么呢？ 宗教我们首先要意识到一件事，人的存在并不比飞禽走兽、花草树木高贵多少。任何生命都从偶然中来，必将也将从偶然中去。宗教为这种偶然蒙上了神秘的面纱，为生命的产生与消亡注入因果。生命诞生这件事本身即为一个黑天鹅事件，中间充斥着太多的可能与随机性，宗教这种在事情发生之后再刻意为其寻找原因的行为不是非常荒诞嘛？这里就宗教的好坏不过多展开，本文意在从宗教的角度入手探讨死亡的恐惧。我们首先要意识到宗教是人的宗教，即宗教说到底是由人创造出来的。那么在创立之初，它想要解决的是什么问题呢？就死亡这件事来说，各宗教的解释稍有不同，或者承受今生罪孽的报应，继而往世投生；或者灵魂升入极乐之帮，在那里享受永世的欢愉。虽然死后的生活各有不同，但其核心观点大同小异。但是我们不难发现，各宗教所渲染的死后的生活皆基于这条前提：“人死后仍有归宿，仍然能以另一种形式’活着’”。在此基础上，我们可以看出，宗教在设立之初所要解决的问题是“人在死亡之后究竟发生了什么？”考虑到宗教是人的宗教，它对人类不愿意接受的事物会刻意进行扭曲。那么我们在这里揭开宗教所包装的面纱，不难得出本文的最终结论： 人在死亡之后什么都不会发生了 通俗一点也可以说：人死了，就是死了，再也不会意识到发生什么了。 天文学为什么说这句话会令人恐怖呢？这里先卖个关子。我想先分享一个天文学领域的故事。据说越是技术精深的天文学家越是为人低调、不喜功名，这引起了人们的好奇心。最终，在对一位天文学家的采访中，人们得到了他们想要的答案。这位天文学家说：“当你在观测整个宇宙时，你很快会意识到，地球不过是这茫茫星海中微不足道的一点。就是在这一点上，古往今来王侯将相争名逐利、大小战争烧杀屡夺，他们或许曾一段时间内在这个点上占据过微小的一部分，但最终淹没在宇宙无限的时间中。正式在这个点上，贵族、工人、教士、妓女，他们都曾为自己的生活付出全力，但在广博的宇宙中只不过是一粒尘埃罢了。宇宙使人渺小，会让人觉得追名逐利都只是无意义的事情罢了。”仔细想来，宇宙之所以会让人觉得渺小，是因为它让人产生了不能掌控自我的无力感。纵使一个人再拼尽全力掌控一切，在宇宙层面上他也只是不值一提的一点罢了。这样的观点也可以迁移到死亡这个终极问题上来。死亡之所以会让人感到恐惧，是因为它让人产生了不能掌控自我的无力感。在死亡这道绝对的铁幕之后，是人类无论如何都无法预见的生活。纵使一个人一生掌握再多的财富 身份 与地位，在死亡之后他将永远失去这一切，尤其失去对自己生活的掌控感。 身体与灵魂(意识)为什么我们在谈论别人的死亡时没有多大体会，而在思考自己的死亡时就会十分恐惧呢？这是因为我们讨论别人的死亡时，是指他们身体的死亡；思考自己的死亡时，则更多是指自己灵魂(意识)的死亡。也就是说，相比于自身机能的坏死，我们往往会更加关心自己意识的体验，将身体的体验放在第二位。这可以从人们往往为了极尽欢愉而损害身体上看出。使我们真正感到恐惧的，不是死后身体会渐渐腐烂或化为飞灰，因为此时的痛苦我们已然感受不到，而是意识逐渐失去自己控制，即周遭的事物自己再也感受不到。每次思考到自己的死亡，我们不经自问：到时候的自己究竟发生了什么？那个脱离了身体的自己究竟到了何处？为什么自己再也没办法意识到周遭的事物？一想到自己到时甚至连意识到自己无法意识到周遭事物这件事都办不到，对未知的迷惑与恐惧便可以轻易冲垮任何一个自制力强的正常人。这也难怪人们会对死亡产生极大的恐惧了。 平常心我们常说如果想要克服对一件事的恐惧，首先要先对这件事本身脱敏。只有从不再谈虎色变起步，有朝一日才有可能擒服猛虎。对死亡这件事来说也是一样的。即使意识到死亡带给人的无力感，也能继续以平常心应对生活，在待人接物中仍能保持热诚。那么这种生活和意识到死亡前的生活又有什么不同呢？佛家讲究处世三境界。第一重“看山是山，看水是水”，第二重“看山不是山，看水不是水”，第三重“看山是山，看水是水”。看似是重新回到了原点，实则见识心态等等已经完全不同了。就死亡这件事来说，虽然开始时同样是普通的生活，但是死亡这把利剑始终高悬于我们的头顶，明明知晓这件事的我们假装忽视死亡，然而内心仍怀着巨大的恐惧；后来，我们选择正视死亡，仰起头来直视死亡，这时候我们与死亡站在了同一高度，我们敢于承认她的存在，于是能够不再畏惧她；然而这时人实则仍然处于一种对抗状态，整个心仍然是高度紧绷的，只有到最后时刻，我们养成了一种淡然处之的心态，不再事事针对死亡，以一颗平常心正常地生活，才算真正从死亡恐惧的枷锁当中超脱出来，才算是真正无忧无虑地生活。 总结真正看透死亡的从来都不是面对生命嬉笑怒骂、上蹿下跳的人。他们用大笑来伪装，用讽刺来逃避，这恰恰显示了他们在死亡这件事上还没有看开。真正看透死亡的人，恰恰在表面上难以看出。既然已然熟知了死亡所剥夺的与所给予的，便不再过分执着于世间之事，只要自己喜欢，便尽情去做去实现，即使失去也不再过分哀叹，即使得到也不必过分狂喜。 生活回归原始的样子，但内心却是充盈的。]]></content>
      <categories>
        <category>反思总结</category>
      </categories>
      <tags>
        <tag>人生</tag>
      </tags>
  </entry>
  <entry>
    <title><![CDATA[乌合之众：典型群体]]></title>
    <url>%2F2018%2F04%2F11%2Fbook-two-part-four%2F</url>
    <content type="text"><![CDATA[十四、群体意见和信念的变化范围群体的信念和意见，可以分成非常不同的两类。一类是能够数百年保持不变的重要而持久的信仰，例如过去的封建主义、基督教和新教，当代的民主和社会主义观念等。另一类是一些短暂而易变的意见，例如那些产生了浪漫主义、自然主义或神秘主义的理论。第一类，普遍信念形成不易，打破更不易。伟大的普遍信仰十分有限。它们构成了文明的真正基础，决定着各种思想倾向。只有它们能够激发信仰并形成责任意识。各民族在捍卫自己的普遍信仰时，总是表现出不宽容的态度。为了捍卫这些信念，世界上经常上演一幕幕最可怕的混乱。在中世纪，为了寻求或坚持普遍信仰，许多发明创新者被送上了火刑柱。要形成一种新的普遍信念是非常困难的，不过一旦它站稳了脚跟，便会长期具有不可征服的力量：实干家一心要让它变成现实，立法者一心想把它付诸实施，哲学家、艺术家和文人全都醉心于为它设计更多的表现方式。在普遍信仰面前，理智有着令人汗颜的局限性。普遍的信念从哲学上说往往十分荒谬，但这从来不会成为它们获胜的障碍。当然，如果这些信念缺少了提供某种神奇的荒谬性这一条件，它们也不可能获胜。因此，今天的社会主义信念虽有明显的破绽，但并没有阻止它们赢得群众。和所有宗教信仰相比，社会主义只能算是等而下之的信仰，因为前者所提供的幸福理想只能实现于来世，因此也无法反驳它，而社会主义的幸福理想要在现世得到落实，因而只要有人想努力实现这种理想，它的许诺的空洞无物立刻就会暴露无遗，从而使这种新信仰身败名裂。第二类，在牢固信念的表面，往往还会生长出一些短暂而易变的意见、观念和思想。目前，这种易变的意见层见叠出，其原因有三：一是普遍信仰的衰落，为一大堆既无历史也无未来的偶然意见提供了场所;二是不受制衡的群众势力的不断增长，使极其多变的群体观念得以更多呈现；三是报业不断把完全对立的意见带给群众，使这些意见所产生的暗示作用相互抵消，导致任何意见都难以普及。这些原因，造成了政府在领导舆论上的无所适从。于是，政治越来越倾向于被群体的意见所绑架。教皇、国王和皇帝们也在同意接受采访，仿佛他们也愿意把自己在某个问题上的看法交给群众评判。普遍信仰的毁灭和舆论导向的削弱，会使群众对一切秩序都存有极端分歧的信念，群众对于一切不明确触及自己直接利益的事情，会越来越不关心。 十五、群体的分类与特点群体可以分为不同的两类：异质性群体和同质性群体。异质性群体可分为两小类：无名称的群体（如街头群体）和有名称的群体（如陪审团、议会等）。同质性群体可分为三小类：派别（政治派别、宗教派别等）；身份团体（军人、僧侣、劳工等）；阶级（中产阶级、农民阶级等）。异质性群体有如下特点：在异质性群体中，种族的气质具有决定性力量，它限制着群体性格的变化。由偶然聚集在一起的个人组成的群体，如果他们全是英国人或中国人，同全是俄国人、法国人或西班牙人组成的群体，会有很大的差别。此时，强大的种族精神抑制了群体特性的显现。当环境形成一个由不同民族组成并且人员比例大体相同的群体时，他们所继承的不同的心理成分所造成的巨大差异，立刻就会变得十分突出。为了实现自己的要求，拉丁民族的人通常会求助于国家的干预；英美人则根本不拿国家当回事，他们只求助于个人的主动精神。因此，不管让他们聚集在一起的是多么一致的利益，最后总是以公开的分歧而收场。可见，群体状态往往是野蛮状态的回归。种族正是通过获得结构稳定的集体精神，最大可能地摆脱了缺乏思考的群体力量，走向了文明。除了种族因素之外，相较于有名称的群体（如议会、陪审团），无名称的群体（如街头群体）往往缺乏责任感，这使它们的行动有着很大的不同。勒庞的《乌合之众》只讨论异质性群体。同质性群体（派别、身份团体和阶级），勒庞将放在其它书里讨论。 十六、勒庞研究的几种典型特殊群体被称为犯罪群体的群体群体通常处于一种纯粹自动的无意识状态。其犯罪行为往往也是无意识的，和一只老虎为了消遣而让其幼虎把人撕得血肉模糊，然后再把人吃掉的行为是一样的。群体犯罪的动机往往是一种强烈的暗示，参与这种犯罪的个人事后会坚信他们的行为是在履行责任，这与平常的犯罪大不相同。在法国历史上制造了“九月惨案”的杀人群体，就是个典型的异质性群体。除了少数职业无赖，该群体主要是一些小店主和各行各业的手艺人：靴匠、锁匠、理发师、泥瓦匠、店员、邮差等等。在别人的怂恿下，他们冲进监狱杀人放火，在一片欢呼声中进行了血腥的屠杀。为了享受折磨人的乐趣，他们让受害人脱光衣服站在广场中央接受羞辱，直到每个人都觉得满意之后，才用刀残忍地剖开他们的肚子。在屠杀完民族的敌人之后，有人提议把监狱里关着的老年人、乞丐和流浪汉也杀掉，因为他们没有任何用处。这个想法得到了其他人的支持，于是所有的老人和乞丐等人都被杀死，其中包括50名从12岁到17岁的孩子！杀人之后，这些人并没有感觉自己是在犯罪，反而要求政府为自己授予勋章。他们深信自己是在完成一项爱国主义任务。当然，这种残忍并不妨碍他们表现出一定的道德观念。他们会因为同情一个24小时没喝上水的囚犯而想把狱卒打死；他们也拒绝占有被害者的钱财和首饰。 刑事案件的陪审团勒庞无法对所有类型的陪审团一一进行研究，他仅就最重要的，即法国刑事法庭的陪审团进行评价。因为它们为有名称的异质性群体提供了一个极好的例子。作为群体，陪审团也表现出易受暗示和缺乏推理能力的特点，并主要受无意识情绪的支配。无论组成陪审团的是什么人，他们的判决总是一样的。像其它群体一样，陪审团常被情感因素所左右，很少被证据所打动。陪审团对自己有可能成为其受害者的罪行毫不留情，但对于一些因为情感原因而违法的案件，比如未婚母亲的杀婴罪，却十分优柔寡断。因为这种犯罪对他们没有多大威胁。打动陪审团的感情，是杰出律师的首要任务。和其它群体一样，在陪审团里也存在着少数对别人有支配作用的人。辩护人要重点争取那些左右着普遍观点的灵魂人物。陪审团制度不可取消。有人以陪审团经常犯错为由，提议废除陪审团制度。他们忘了，被带到陪审团面前的被告，都是初审法官已经认定有罪的人。如果没有陪审团，被告将失去找回清白的唯一机会。我们应当大力维护陪审团制度，陪审团对某些因情感原因而违法的案件表现出的优柔寡断，恰好缓解了法律的严酷性，弥补了冷漠无情的法官因职业严肃性而造成的缺憾。尽管陪审团的权力令人生畏，但法官等身份团体的权力更让人害怕。 选民群体选民群体就是有权选出某人担任官职的异质性群体。他们同样缺乏推理能力，没有批判精神，轻信、易怒并且头脑简单。要说服选民群体，候选人需要具有下列条件。首先，候选人必须享有足够的、能够迫使选民不经讨论就接受自己的名望或财富。选民很少选出自己的同行来代表自己，原因就在于这种人在他们中间没有名望。在享有名望的同时，候选人若想保证自己取得成功，还必须用最离谱的哄骗手段彻底征服选民，要毫不犹豫地向他们做出最异想天开的承诺。作为候选人，要善于利用各种口号、空话和套话。像不义之财、卑鄙的剥削者、可敬的劳工、财富的社会化之类的说法，永远会产生很好的效果，尽管它们已经被用得有些陈腐。另外，候选人要尽可能使用含义虽然贫乏但能够迎合极不相同的各种愿望的新词，来增大获胜的可能。普选权虽有缺陷，却不能废除。普选的弱点十分突出，群众投下的选票往往十分危险，往往会让我们付出惨重的代价。但普选的观念已深入人心，已经像过去的宗教观念一样不可战胜。如果仅仅让聪明人参选，会改进投票的结果吗？从群体的智力低下症可知，结果不会比现在好多少，不会有助于问题的解决。选举权不管是受到限制还是普遍给予，它所表达的都是一个种族意识的向往和需要，当选者的一般意见都反映着种族的禀性。各种制度和政府对一个民族的生活只能产生很小的影响。民族主要是受其种族的禀性支配。 议会代表现代文明的议会制度，是一大群人要比一小撮人更有可能做出明智而独立的决定这种观念的体现。虽然这种观念从心理学上说是错误的。议会也具有群体的一般特征，总是根据适用于一切情况的最简单的抽象原则和普遍规律来解决最复杂的社会问题。因此，议会更严重地代表着各种极端意见。在与本人或所在地区利益有关的问题上，议员们都持有牢不可变的意见，不为任何论证所动。对一般性问题，如推翻内阁、开征新税等等，议会中的群体则很容易受到有名望领袖暗示的影响。领袖的影响力在很大程度上来自他们的个人名望而不是因为他们提出的论据。这些领袖是议会的真正统治者，议会中的表决通常只代表他们的意见。除了名望之外，能够说服议员的领袖通常还具有旺盛的精力和坚定的信仰，并敢于用惊人之语表达出笼统的、能够唤起生动形象的、甚至根本未经证实的断言。喋喋不休地说些最离谱的大话，永远对领袖有利。这种大话永远会在人群中发生作用。再激烈的断言、再可怕的大话也不算过分。要想吓唬住听众，没有比这种辩术更有效的办法。在场的人会担心，假如他们表示抗议，他们也会被当做叛徒或其同伙打倒。偶尔也有智力高强、受过高等教育的领袖，但是具备这种品质通常对他不但无益反而有害。如果他想说明事情有多么复杂，同意做出解释和促进理解，就会大大削弱使徒们所必需的信念的强度与粗暴。在所有的时代，尤其是在革命时期，伟大的民众领袖头脑之狭隘令人瞠目；但影响力最大的，肯定也是头脑最偏狭的人。当议会极度亢奋时，它也会变得和普通的异质性群体没什么两样，这时它的感情就会表现出总爱走极端的特点。可以看到它或是做出最伟大的英雄主义举动，或是犯下最恶劣的过失。个人不再是他自己，他会完全失去自我，投票赞成最不符合他本人利益的措施。幸运的是，在大多数情况下，组成议会的个人仍保持着自己的个性，专家可以阻止通过一些考虑不周或行不通的政策，表决通过的也往往是法律专家在自己书斋里拟订出来的十分出色的法律。但当一系列修正案把它们变成集体努力的产物时，可能产生灾难性的后果。议会制度尽管有缺陷，但它仍然是人类迄今为止已经发现的、摆脱个人专制的最佳统治方式。议会制度会造成两种严重的危险。一是不可避免的财政浪费，二是对个人自由不断增加的限制。第一个危险是各种紧迫问题和当选群体缺少远见的必然产物。如果有议员提出一项符合民主理念、增加民众福祉的政策，譬如增加养老津贴、为国家雇员加薪等，其他议员因为害怕失去连选连任的机会而往往不敢反对。虽然他们清楚这势必增加财政负担、造成新税种的设立，但其后果属于遥远的未来，与他们自己没有直接的关系。此外，议员们还会投票赞成一切为了地方目的的补助金。一方面是因为它们同样反映着选民的迫切需要，另一方面是因为每个议员只有同意同僚们的类似要求，才有可能为自己的选民也争取到这种补助金。现在来看第二个危险，即议会对自由不可避免的限制。首先，议会制定的法律，会对一些公民行为进行限制，强迫他做一些过去可做可不做的事情。其次，这些限制性法令的实施，必然带来公务人员的增加、公共负担的加重和公民可自由支配收益的减少，这进一步限制了公民的自由。沿着这个方向走下去，公民自由活动的空间会越来越小，他们会逐渐成为消极、顺从、有气无力的行尸走肉。而政府，则必须表现出私人所没有的主动性、首创性和指导精神，必须要承担一切、领导一切，把一切都纳入自己的保护之下。于是国家变成了全能的上帝。而经验告诉我们，这种上帝既难以持久，也不十分强大。这是直到今天任何文明都无法逃脱的衰落期的不祥先兆之一。 十七、最后的小结最后，勒庞以群体为基点，对人类文明进化过程中的共同阶段，做了一个简单的小结。在文明诞生之初，因为移民、入侵或占领等原因一群来源不同的人，聚在了一起。这些混乱的人群有着十分突出的群体特征。没有什么东西把他们牢固地联系在一起。他们是乌合之众。后来，不同的小群体开始融合成一个整体，形成了一个种族，即一个有着共同的特征和情感的群体。种族在遗传的作用下，逐渐摆脱了野蛮状态。在经过长期的努力、不断重复的斗争以及无数次的反复之后，一个种族中的人会在感情和思想上形成完全统一的某种理想，成为一个民族。种族在追求自己理想的过程中，会逐渐得到某些它建立丰功伟业所不可缺少的素质。这些素质构成了一个种族的禀性。在这个阶段，一种包含着各种制度、信念和艺术的新文明便诞生了。一个文明在达到一定的强盛和复杂程度之后，作为种族支柱的理想就会衰弱，在它的激励下建立起的宗教、政治和社会结构就会开始发生动摇，种族集体的意识会被个人自我意识的过度发展所取代，同时伴随着性格的弱化和行动能力的减少。他们又成为了一群独立的个人，回到了自己的原始状态——即一群乌合之众。随着古老理想的丧失，这个种族的才华也完全消失了。久远的历史赋予它的文明外表或许仍然华丽，其实它已成了一座岌岌可危的大厦，风暴一来，它便会立刻倾覆。在追求理想的过程中，从野蛮状态发展到文明状态，然后，当这个理想失去优点时，便走向衰落和死亡。这就是一个民族的生命循环过程。勒庞的这个结论，对吗？很显然这个结论是错误的。但正如译者冯克利所言，虽然结论是错误的，但是勒庞对群体特性的揭示，远远超越了其结论之错误！ 后记：“乌合之众”就在我们身边勒庞的《乌合之众》到今天仍然值得一读。之所以值得一读，首先是它的影响力。《乌合之众》自1895年出版后便一版再版，并被翻译成了包括汉语在内的17种语言，流向世界各地。它是经典中的经典！之所以值得一读，更在于它的适时性。勒庞成书背景乃法国大革命，但书中所言乌合之众及其特性并不囿于法国，更不囿于法国大革命。看看当下，甚至看看周围，就会发现，勒庞书中所述的一切远未结束，它一直与我们同在——没错，这里的“我们”其实就是我们。若对中国晚近的历史稍微通透一点，当能发现，最应该读《乌合之众》的，恰是我们中国读者。众所周知，近代中国的主题，最先也是启蒙，但接踵而至的内忧外患，导致主题位移，由启蒙转向了救亡图存，集体主义意识形态遂成为主流话语，《乌合之众》这种反集体主义的著作便与中国格格不入，进入中国人的视野并被中国读者所看重，便也就空前滞后了。问题是，晚近中国的诸多悲剧，恰恰是由国家主义、民族主义、社会主义等集体主义意识形态主导下的激进主义及其所动员的乌合之众所造就。而且直到今天，我们还可以在社会及各种组织形式中，发现其一系列的后遗症，或曰伤痕！阅读《乌合之众》的同时，我脑海里一直翻腾着另一本书，由中国法家代表商鞅及其后学著述汇编而成的《商君书》。勒庞刻画的低劣群众心态，固然是对18世纪以后西方启蒙哲学中有关“理性人”假设的一种挑战与打击，但又何尝不是对中国传统秦制法家社会中贫民、病民、弱民、愚民之传统的一种观照呢？除了这种东西两种不同文明范式的对照，还有东西文明交会中同一个范式下的打量。比如“人民”这个词儿，早在1945年，著名诗人臧克家针对国民党统治，就写下了一首《人民是什么》，诗中云：“人民是什么？人民是面旗子吗？用到，把它高举着，用不到了，便把它卷起来。人民是什么？人民是一顶破毡帽吗？需要了，把它顶在头顶上，不需要的时候，又把它踏在脚底下。人民是什么？人民是木偶吗？你挑着它，牵着它，叫它动它才动，叫它说话它才说话。人民是什么？人民是一个抽象的名词吗？拿它做装璜宣言、文告的字眼，拿它做攻击敌人的矛和维护自己的盾牌。”……这简直就是《乌合之众》中国诗歌版的书评了。你把“人民”切换成勒庞的“群体”，会不会发现，它太成立了？还是那句话，勒庞的《乌合之众》，与其说针对的是法国大革命，倒不如说，针对的是中国的革命话语与群众运动范式。既如此，我们有什么理由不读读，并在它的指导下，找出自己的病穴，自我针灸一下呢？]]></content>
      <categories>
        <category>读书笔记</category>
      </categories>
      <tags>
        <tag>人性</tag>
      </tags>
  </entry>
  <entry>
    <title><![CDATA[乌合之众：群体与领袖]]></title>
    <url>%2F2018%2F04%2F10%2Fbook-two-part-three%2F</url>
    <content type="text"><![CDATA[九、影响群体意见和信念的因素影响和决定着群体意见和信念的因素分为两类：间接因素和直接因素。所有重大历史事件，都是这两种因素相继发生作用的结果。间接因素是指能够使群体接受某些信念并排斥其它信念的因素，是一种准备性因素。直接因素是使观念采取一定形式并且使它能够产生一定结果的因素。如一次骚乱的爆发、一个罢工的决定，都可归因于这种因素。决定群体意见与信念的间接因素有种族、传统、时代、各种典章制度和教育，它们是群体一切信念和意见的基础。 种族种族是最重要的因素。一个种族的信仰、制度和艺术，都与其种族的特点、禀性有关。不同的种族所组成的群体会表现出相当不同的信念和行为。没有任何要素在从一个民族传播给另一民族时，不会经历深刻的变化。 传统传统代表着过去的观念、欲望和感情，它们是种族精神的综合反映，支配着人们的行动。脱离了传统，不管民族气质还是文明，都不可能存在。没有传统，文明是不可能的；没有对这些传统的破坏，进步也是不可能的。如果民族传统过于牢固，这个民族就会缺乏发展动力。在这种情况下，即使进行暴力革命，其结果也只有两种可能：重新回到过去，或被无政府状态所取代。因此，对于一个民族来说，理想的状态是保留过去的制度，以渐进的方式进行改良。这个理想不易实现，使它变成现实的几乎只有古罗马人和近代英国人。群体是保守的，往往会死抱住传统观念不放，极其顽固地反对变革传统观念。 时间对于社会问题来说，时间是唯一的真正创造者，也是唯一的伟大毁灭者。群体的意见和信念的形成需要漫长的时间。一些观念可实现于一个时代，却不能实现于另一个时代，往往是因为时机未到。正是在时间的帮助下，事物从无序走向了有序。 政治和社会制度制度是观念、感情和习俗的产物，而观念、感情和习俗并不会随着制度被一并改写。一种政治制度的形成需要上百年的时间，改造它也同样如此。制度本身无所谓好坏，只有适合与否。决定着各民族命运的是它们的性格，而不是制度。即使以暴力革命为代价，改变其制度名称，其本质依然如故。因此，不要到制度中去寻找影响群体禀性的手段，制度与一个民族的伟大或衰败毫不相干。 教育教育有益于专业技能的发展，但不会使人变得更道德，也不会使人更幸福；它既不能改变人的本能，也不能改变人天生的热情。现行的教育制度与实践生活的差距在不断扩大，人为训练和填鸭式教学大行其道。它根本不考虑年轻人即将投身其中的现实世界，不考虑他们必须提前学会适应社会的能力，只会造就一批头脑狭隘、缺乏开拓精神和意志力的人。必须废除那些可恶的教科书和可悲的考试，代之以勤劳的教育，劝导我们的年轻人回到田野和工厂。 十、影响群体意见与信念的直接因素影响群体意见与信念的直接因素有以下几种： 形象、词语和套话群体特别易于为形象所动。词语或套话，是激活形象的有效方法。经过艺术化处理之后，它们有着神奇的力量，能够在群体心中掀起最可怕的风暴，反过来说，它们也能平息风暴。词语的威力与它们所唤醒的、独立于它们的真实含义的形象有关。有时，最不明确的词语，例如像民主、社会主义、平等、自由等等，反而影响最大。它们能在人们心中唤起宏伟壮丽的幻象，各种极不相同的潜意识中的抱负及其实现的希望，全被它们集于一身。它们似乎是解决一切问题的灵丹妙药。说理与论证战胜不了这些词语和套话。词语在时代变迁中变化极慢，但它们所唤起的形象，或人们赋予它们的含义，却不停地发生着变化，随着时代和民族的不同而不同。想以它们为手段去影响群体的政治家，在群体因为政治动荡或信仰变化、对某些词语唤起的形象深感厌恶时，要赶快变换说法，用新名称代替那些能够让群众想起不利形象的名称。这是政治家最重要的功课之一。但它的最大困难在于，即使在同一个社会，同一个词对于不同的社会阶层往往有不同的含义，表面上看他们用词相同，其实他们说着不同的语言。 幻觉自文明出现以来，群体便一直处在幻觉的影响之下。没有它们，人类不可能走出原始的野蛮状态；没有它们，人类似乎很快就会重新回到那种野蛮状态。它们是些无用的幻影，但又正是这些幻影，使各民族创造出了辉煌壮丽值得夸耀的艺术和文明。相较于真理，幻觉更适合群众的口味。因为科学不能撒谎、不敢做出过于慷慨的承诺，幻觉正好填补了它的空白。“群众从来就没有渴望过真理，但必须拥有自己的幻想。凡是能向他们供应幻觉的，就很容易地成为他们的主人，凡是让他们幻想破灭的，就会成为他们的牺牲品。推动各民族演化的主要因素，永远不是真理，而是谬误。” 经验经验几乎是唯一能够让真理在群众心中牢固生根的有效手段，并且只有不断重复才能生效。一种广泛的经验即使仅仅想成功地动摇牢固地根植于群众头脑中的错误观点，也需要一代又一代地反复出现。这种例子不胜枚举。 理性理性对群体心理几乎没有影响，即使有，也是消极的。想要影响群体，一定要清楚让它们兴奋的感情，借助于它们的感情，用一些暗示性概念而不是理性去改变它们的看法。一切文明的主要动力并不是理性，是幻觉引起的激情和愚顽，激励着人类走上了文明之路。 十一、什么样的人可以充当群体领袖一切群体都有着服从头领的本能需要。头领，通常是一个具备“特质”的人，可能是最迷醉于那种适合于群体的强烈信念的人，也可能是为谋取私利、巧言令色的无耻之徒。前者往往是些神经有毛病的、好兴奋的、半癫狂的即处在疯子边缘的人，他们会为自己荒诞的幻想所“点燃”，别人的轻蔑往往使他们更加兴奋，强烈的信仰使他们的话具有极大的说服力。后者因无力唤起民众的狂热信仰而只能奏效于一时。只有那些自身亦想入非非的领袖才能激发群众的信仰并将他们组织起来。这些领袖可以分为两类。一类是那些一身蛮勇，但只一时拥有坚强意志的人。这些人在领导突然决定的暴动、带领群众冒死犯难、让新兵一夜之间变成英雄这些事情中，特别派得上用场。不过，这类领袖的活力却不能持久，他们往往需要有某个人或观念来指引，不然他们就不能发挥自己的作用。另一类是那些能够持续保持意志力的人。他们所具备的持久的意志力，是一种极为罕见、极为强大的品质，它足以征服一切，世界是属于他们的。 十二、断言、重复和传染，领袖动员群体的三大手段当领袖们打算用观念和信念影响群体的头脑时，必须借助一些重要手段，即断言法、重复法和传染法。它们的作用有些缓慢，然而一旦生效，却有持久的效果。做出简洁有力的断言，不理睬任何推理和证据，是让某种观念进入群众头脑最可靠的办法之一。一个断言越是简单明了，证据和证明看上去越贫乏，它就越有威力。同时，断言只有通过不断重复才会在头脑中生根并产生真正的影响，使人把它当做得到证实的真理接受下来。如果一个断言得到了有效的重复，就会形成所谓的流行意见，强大的传染过程从此启动。各种观念、情感和信念，在群体中都具有病菌一样强大的传染力。传染在普遍作用于民众后，就会向上层蔓延，不久就会成为普遍意见，无论它是多么的荒谬。 十三、名望对群体的影响力一种观念一旦得到普及，就会具有一种神奇的、难以抗拒的力量，即所谓的名望。名望包括先天的名望和个人名望。先天的名望来自称号、财富和名誉，它可以独立于个人的名望。个人名望为个人所特有，它可以和名誉、荣耀、财富共存，或由此得到加强，不过没有这些东西，它也完全能够存在。先天的或人为的名望最为常见。一个人占据着某种位置、拥有一定的财富或头衔，就能享有名望。一身戎装的士兵、身着法袍的法官，总会令人肃然起敬。如果没有了戎装和法袍，他们的权威就会损失一半。除此之外，还有一些名望则是长年累月重复的结果。巴台农神庙看起来不过是一堆非常没有意思的破败废墟，但是它的巨大名望却使它与所有的历史记忆联系在一起。研读《荷马史诗》是极令人生厌的事，可谁敢这么说？名望阻止我们看到事物的本来面目，让我们的判断力彻底麻木。群体就像个人一样，总是需要对一切事情有现成的意见。这些意见的普遍性与它们是对是错全无关系，它们只受制于名望。个人名望是一种个人品质或精神面貌所生成的吸引力，与一切头衔和权力无关。这种名望能迫使周围的人接受他们的思想与感情，即使这些人与他们有着平等的社会地位。佛祖、耶稣、穆罕默德、圣女贞德和拿破仑等，都享有这种极高的名望，他们所取得的地位也同这种名望有关。我提到的这些人在成名之前，早就具备一种神奇的力量，没有这种力量他们也不可能成名。当拿破仑还是个名不见经传的将军时，没有借助于任何语言、姿态或威胁，他那压倒一切的气势就征服了那些想给他点颜色瞧瞧的将军。变成大人物后，拿破仑的名望与他的荣耀同步增长，至少在他的追随者眼里，他和神灵的名望已不相上下。不仅如此，拿破仑的名望还让他的一个籍籍无名的侄子变成了皇帝。直到今天他的传奇故事仍然不绝于耳，足见对他的怀念是多么强烈。随心所欲地迫害人，为了一次次的征伐，就让数百万人死于非命——只要你有足够的名望和付诸实施的天才，人们就会允许你这样做。名望也可以来源于文明中的各种不同因素，如科学、艺术、文学等等。功成名就者很容易说服群体。受人拥戴的英雄一旦失败，就会受到侮辱。而且，名望越高，反应会越强烈。群众往往会把末路英雄视为自己的同类，为自己曾向一个已不复存在的权威低头哈腰而进行报复。当年罗伯斯庇尔把大量的人处死时，他享有巨大的名望。当他的权力被剥夺后，便立刻失去了名望，群众齐声咒骂着把他送上了断头台。信徒们总是穷凶极恶地打碎他们以前神灵的塑像。]]></content>
      <categories>
        <category>读书笔记</category>
      </categories>
      <tags>
        <tag>人性</tag>
      </tags>
  </entry>
  <entry>
    <title><![CDATA[乌合之众：群体的性质]]></title>
    <url>%2F2018%2F04%2F09%2Fbook-two-part-two%2F</url>
    <content type="text"><![CDATA[五、群体能够接受的观念：越简单越根深蒂固观念可以分为两类。一类是每种文明都具有的、屈指可数的基本观念。这些观念，因为环境、遗传规律和公众意见而具有极大的稳定性。过去的宗教观念，以及今天的社会主义和民主观念，都属于这类观念。另一类是每天都在大量形成的、因一时的环境影响来去匆匆的观念，它们很少具有生命力，也很少能够发挥持久的影响。无论是什么观念，要想为群体所接受，首先要具有绝对的、毫不妥协的和简单明了的形式，并披上形象化的外衣。当我们面对的是有些高深莫测的哲学或科学观念时，为了适应群体低劣的智力水平，必须进行深刻的改造。这些改造取决于群体或群体所属的种族的性质，不过其一般趋势都是观念的低俗化和简单化。当一种观念经过了彻底的改造，使群体能够接受并变成一种情感时，才会产生影响。当然这需要很长的时间。当观念通过不同的方式，终于深入到群体的头脑之中并且产生了一系列效果时，和它对抗是徒劳的。比如引发法国大革命的那些哲学观念，花了将近一个世纪才深入人心。可一旦它们变得根深蒂固，其不可抗拒的威力尽人皆知：整个民族为了社会平等、为了理想主义自由而做出了不懈追求，使所有的王室都摇摇欲坠，欧洲出现了甚至连成吉思汗看了也会心惊胆战的大屠杀。世界还从未见过因为一种观念的传播而引起如此大规模的悲剧性后果。让观念在群众的头脑里扎根需要很长时间，而根除它们所需要的时间也短不了多少。今天，政客们也不得不屈从于那些自己已经不再相信的、混杂着错误但影响力依然十分强大的观念来进行统治。 六、群体没有理性从一定意义上说，群体就像个睡眠中的人，其理性已被暂时悬置。群体没有理性，只有低劣的推理能力。群体“推理”，也仅是把彼此不同、只在表面上相似或连续的事物搅在一起，并立刻将具体事物普遍化，进而得出一个泛化的结论。比如，因为冰这种透明物质放在嘴里会融化，就认为同属透明物质的玻璃置于口中也会融化。懂得如何操纵群体的人，会根据群体这种简单的推理方法予以量身定制。读读某些演说词，其中的弱点经常让人感到惊讶，但是它们对听众却有巨大的影响。对群体来说，20本滔滔不绝的长篇论证，还不如几句对他们的头脑有号召力的口号。演说词不是供哲学家阅读的，它是用来说服群体的。群体没有推理能力，因此它也无法表现出任何批判精神，也就是说，它不能辨别真伪或对任何事物形成正确的判断。群体所接受的判断，仅仅是强加给它的判断，而绝不是经过讨论后得到采纳的判断。 七、群体的想像力：只有想不到没有做不到缺乏思考和推理能力的群体，不认为世上还有做不到的事情，其形象化的想像力变得强大而且活跃，并且非常敏感。只有形象能吸引或吓住群体，成为它们的行为动机。因此，最能活灵活现反映人物形象的戏剧表演，总是对群体有巨大的影响。群体会仅仅因为对叛徒的罪恶义愤填膺，而对扮演者施以粗暴攻击，尽管那罪行不过是想像的产物。所有重大的历史事件，佛教、基督教和伊斯兰教的兴起，宗教改革，法国大革命、社会主义的崛起，都是因为对群体的想像力产生强烈影响所造成的直接或间接的后果。所有时代和所有国家的伟大政客，包括最专横的暴君，也都把群众的想像力视为他们权力的基础，从来没有谁通过与它作对而进行统治。拿破仑对国会说：“我通过改革天主教，终止了旺代战争；通过变成个穆斯林教徒，在埃及站住了脚；通过成为一名信奉教皇至上的人，赢得了意大利神父的支持；如果我去统治一个犹太人的国家，我也会重修所罗门的神庙。”要想影响群众的想像力，万万不可求助于智力或推理，必须采用令人吃惊的鲜明形象，并且不要有任何多余的解释，或仅仅伴之以几个不同寻常或神奇的事实，比如一场大胜利、一种大奇迹、大罪恶或大前景。掌握了影响群众想像力的艺术，也就掌握了统治他们的艺术。 八、群体信仰的形式：崇拜和服从群体所具有的将暗示立刻转化为行动的倾向、喜怒无常的脾性、对意见全盘接受或拒绝的态度，使得群体的信念有着盲目的服从、残忍的偏执以及要求狂热的宣传等等宗教感情所固有的特点，可以说，他们的一切信念都具有宗教的形式。群众不管需要别的什么，他们首先需要一个上帝。一切政治、神学或社会信条，要想在群众中扎根，都必须采取宗教形式——能够把危险的讨论排除在外的形式。即便有可能使群众接受无神论，这种信念也会表现出宗教情感中的偏执狂，它很快就会就会表现为一种崇拜。群众只有在崇拜和服从中，才能找到自己的幸福，并随时准备为它赴汤蹈火。任何一个重大历史事件，只有在群众的灵魂想让它发生时，它才有可能发生。即使最绝对的专制者发布的命令，也只能由群体的灵魂来贯彻。握有最绝对权力的最专制的君主，充其量只能加快或延缓其显灵的时间。]]></content>
      <categories>
        <category>读书笔记</category>
      </categories>
      <tags>
        <tag>人性</tag>
      </tags>
  </entry>
  <entry>
    <title><![CDATA[乌合之众：什么是群体]]></title>
    <url>%2F2018%2F04%2F08%2Fbook-two-part-one%2F</url>
    <content type="text"><![CDATA[一、群体的概念：思想情感的集合体勒庞所说的群体，不是平常含义上的聚集在一起的人，而是指在某些特定的条件下，聚集成群，感情和思想全都转到同一个方向，形成了一种集体心理的个人的集合体。构成一个心理群体的可以是几个人，也可以是整个民族。一些偶然聚集在一起，没有任何共同目标的人，比如同一电影院的观众、同一架飞机的乘客，不是勒庞所说的群体。组成群体的人可以出现在不同的地点。比如在国家大事的影响下，大量孤立的个人也会获得一个心理群体的特征。在这种情况下，一个偶然事件就足以使他们闻风而动聚集在一起，从而立刻获得群体行为特有的属性。影响群体心理的因素有很多，比如种族、构成方式、组织程度的强度等等，群体会表现出一些非常明确的特点，形成一种独特的存在。勒庞只专注于那些已经达到完全组织化的群体。 二、群体的首要特征：个性的消失组织化群体的首要特征是自觉的个性的消失，以及感情和思想转向同一个方向。无论群体成员的生活方式、职业、性格、智力是否相同，一旦他们变成了一个群体，便获得了一种与他们单独一人时的感情、思想和行为颇为不同的集体心理。在群体中，个人的才智被削弱了，从而他们的个性也被削弱了。异质性被同质性所吞没，无意识的品质占了上风。群体中的个人不再是他自己，他变成了一个不再受自己意志支配的玩偶。孤立的他可能是个有教养的个人，但在群体中他却变成了野蛮人——即一个行为受本能支配的动物。他表现得身不由己，残暴而狂热。用勒庞的原话说，“群体中累加在一起的只有愚蠢而不是天生的智慧。如果‘整个世界’指的是群体，那就根本不像人们常说的那样，整个世界要比伏尔泰更聪明，倒不妨说伏尔泰比整个世界更聪明。” 三、群体的感情：冲动又保守，轻信又极端群体的冲动、易变和急躁群体的行为主要不是受大脑，而是受脊椎神经的影响。在这个方面，群体与原始人非常相似。“孤立的个人具有主宰自己的反应行为的能力，群体则缺乏这种能力。群体中的个人极易受刺激因素的影响，转眼之间就从最血腥的狂热变成最极端的宽宏大量和英雄主义。群体很容易做出刽子手的举动，同样也很容易慷慨就义，为每一种信仰的胜利而不惜血流成河。”群体不仅冲动而多变。就像野蛮人一样，它不准备承认，在自己的愿望和这种愿望的实现之间会出现任何障碍，也没有能力理解这种障碍。“孤立的个人很清楚，在孤身一人时，他不能焚烧宫殿或洗劫商店，但是在成为群体的一员时，他就会意识到人数赋予他的力量，这足以让他生出杀人劫掠的念头。” 群体的易受暗示和轻信群体通常总是处在一种期待注意的状态中，很容易受人暗示，并在暗示的影响下做出行动，无论这种行动是纵火焚烧宫殿还是自我牺牲。在群体中，一切皆有可能。在群体中，暗示具有很强的传染性。群体中的某个人对真相的歪曲，在暗示和相互传染的推动下，立刻就会被所有的人接受。群体会把歪曲性的想像力所引起的幻觉和真实事件混为一谈。无论组成群体的是普通民众还是博学之士，在暗示和传染的作用下，都容易出现这种集体幻觉。群体的集体观察极可能出错，一件同时被数千个目击者所证实的事件，极有可能与真相相去甚远。因此，我们只能把史学著作当做纯粹想像的产物。假如历史没有给我们留下它的文学、艺术和不朽之作，我们对以往时代的真相便一无所知。除了神话之外，历史没有多少保存其他记忆的能力。不幸的是，神话本身并无稳定性可言，群体的想像力在不断地改变着它们。在中国受到崇拜的佛祖，与印度人所尊奉的佛祖没有多少共同点。拿破仑，在波旁家族的统治下，成了田园派和自由主义的慈善家，卑贱者的朋友；30年后，又变成了一个嗜血成性的暴君。如今这个神话又在发生变化。数千年之后，未来的博学之士面对这些矛盾百出的记载，也许会对是否真有过这位英雄表示怀疑，正像现在有些人怀疑释迦牟尼一样。 群体情绪的简单与极端群体表现出来的感情无论好坏，其突出的特点都是极为简单而夸张。通过暗示和传染，会变得异常的狂暴并得以非常迅速地传播，它所明确赞扬的目标会力量大增，它所反对的目标则不容怀疑。这种狂暴，又会因责任感的彻底消失而强化。“意识到肯定不会受到惩罚，以及因为人多势众而一时产生的力量感，会使群体表现出一些孤立的个人不可能有的情绪和行动。在群体中间，傻瓜、低能儿和心怀妒忌的人，摆脱了自己卑微无能的感觉，会感觉到一种残忍、短暂但又巨大的力量。群体很容易干出最恶劣的极端勾当。”同时，群体也会表现出英雄主义、献身精神或最崇高的美德。因为夸大了自己的感情，他们甚至比孤立的个人更能表现出这些品质。 群体的偏执、专横和保守在简单而极端的感情驱使下，群体异常的偏执，对提供给他们的各种意见、想法和信念，或者全盘接受，或者一概拒绝。同时，由于意识到了自己的强大，群体又给自己的偏执赋予了专横的性质，使一切都不容置疑。“群体对强权俯首贴耳，很少为仁慈心肠所动。他们喜欢的英雄，永远像个凯撒。他的权杖吸引着他们，他的权力威慑着他们，他的利剑让他们心怀敬畏。他们喜欢践踏被他们剥夺了权力的专制者，就因为失势之后的专制者变成了一介平民。”如果强权时断时续，而群体又总是被极端情绪所左右，它便会表现得反复无常，时而无法无天，时而卑躬屈膝。同时，看起来不可思议的是，群体还具有与冲动、急躁完全相反的另一个情感特征：保守。“群体虽然具有明显的暴力倾向，但它们的反叛和破坏行为的爆发总是十分短暂的。他们对一切有可能改变自身生活基本状态的新事物，都有着根深蒂固的无意识恐惧，群体具有深刻的保守本能。”如果不考虑群体深刻的保守本能，就难以理解历史，尤其是民众的革命。如果在发明纺织机或出现蒸汽机和铁路的时代，民主派便掌握着他们今天拥有的权力，这些发明不可能实现，或至少要付出革命和不断杀戮的代价。 四、群体的道德：从不缺乏崇高榜样如果“道德”是指持久地尊重一定的社会习俗，不断抑制私心的冲动的话，群体不可能是道德的。相反，如果把某些一时表现出来的品质，如舍己为人、自我牺牲、不计名利、献身精神和对平等的渴望等，也算作“道德”的话，则群体经常会表现出很高的道德境界。群体对个人有强烈的道德净化作用。群体虽然经常放纵从原始时代继承的野蛮和破坏性的本能，使加入其中的个人变得无恶不作，表现出极端的残忍，但同时，它们也不时树立起崇高道德行为的典范，使他们做出孤立的个人根本做不到的极崇高的献身、牺牲和不计名利的行为。以名誉、光荣和爱国主义作为号召，最有可能影响到组成群体的个人，使他们不计名利，而且经常可以达到使他们慷慨赴死的地步。即使在一群罪大恶极的坏蛋中间，仅仅因为是群体中的一员，他们也会暂时表现出严格的道德纪律。]]></content>
      <categories>
        <category>读书笔记</category>
      </categories>
      <tags>
        <tag>人性</tag>
      </tags>
  </entry>
  <entry>
    <title><![CDATA[互联网快速入门(二)]]></title>
    <url>%2F2018%2F04%2F01%2Fquick-internet-two%2F</url>
    <content type="text"><![CDATA[IP地址与DNS域名解析IP地址今天讲讲互联网是如何工作的。让我们回到二十世纪七十年代，那时候世界上缺少一套标准的网络通信协议。得益于Vint Cerf和Bob Khan发明的网络协议，网络通信成为可能。他们的这项发明奠定了我们现在称之为互联网的通信网络的基础。互联网是网络的网络，它将全球数十亿的设备连接在一起。因此，现在你也许正在是同笔记本电脑或手机连着Wi-Fi上网，而你的Wi-Fi又连接到了网络服务提供商(ISP)的网络上，而ISP通过成千上万的路由设备与世界各地的网络相连。这里有一件事可能大多数人都不会注意到，那就是互联网其实是一种杰出的分层设计哲学，是通过一组协议来构建实现的。这里协议 是指：一套大家都同意并使用的规则和标准。如果人们都是用同一套通信协议，那么他们之间就可以互相通信、畅通无阻。得益于分层化的网络设计哲学，网络在物理底层具体如何工作就显得不那么重要了。并且分层化的设计也允许互联网不断吸收和适应新的通信技术。想要将新技术融入到互联网中，只需要知道这项技术具体作用在哪一层哪一项协议就可以了。所有在网络上的设备都有唯一的地址。设备的唯一地址是指一串数字，就像电话号码或者街道地址，它是每台计算机或设备在互联网上的唯一标识。这就有点像，大部分家庭和公司都会有一个寄件地址，但你必须要知道他们的寄件地址，以及如何正确书写寄件格式，这样，你的邮件就可以经由邮政系统，准确无误地发送过去了。互联网上计算机寻址系统也是一样的道理。目前，我们使用最多，也是最重要的网络通信协议之一， 被称为IP协议(Internet Protocol)，简称IP，互联网上某台计算机的地址被称为IP地址(IP Address)。你访问某个网站，其实只是你的计算机向另一台计算机请求数据。你的计算机通过IP地址将信息发送到来一台计算机，此外还要带上原始IP地址，以便另一台计算机可以将回复信息发送回来。IP地址由一串数字组成，而这些数字是按一定规则组织起来的。就像你的家庭住址，包含了国家、城市、街道和门牌号码，IP地址也分成好几个部分。与所有电子数据一样，IP地址也是二进制的，按8个比特位进行分组.最前面的数字通常代表设备所在的国家和地区，然后是子网，最后定位到某一台设备上。这个版本的IP地址协议被称为IPv4。IPv4在1973年被设计出来，到20世纪80年代已经被广泛使用。如今，IPv4已经为连接到互联网的设备提供超过40亿个IP地址。但是互联网远比Vint Cerf(互联网之父)想象的更受欢迎，40亿个IP地址都不够用了。现在，我们正向更长的IP地址转换，每个IP地址使用128个比特位进行编码，大约能提供3.4e38个独立地址，这种IP地址协议被称之为IPv6。形象地说，IPv6可以为地球上的每一粒沙子都提供一个独立IP地址！ DNS域名解析大部分普通用户并不会看到或关心IP地址。因为我们的设备里面存在一个域名解析系统(DNS)。域名解析系统(Domain Name System,DNS) 负责将域名(例如www.example.com)转换为对应的IP地址。你的计算机先使用DNS搜索域名并获取与之对应的IP地址，在利用获取到的IP地址进行网络通信。将如同这样：12345678计算机：嗨，我想去到www.example.com服务器：嗯...我不知道这个域名的IP地址是多少。稍等我问一下。服务器：嗨伙计们，有人知道怎么去到www.example.com吗？服务器2：哦哦，我找到了！www.example.com的IP地址是174.126.10.110服务器：啊，太好了，谢谢你！我得先记下来，没准儿等会儿还要用到。服务器：嗨，这是你要的IP地址。计算机：太棒了！谢谢~(计算机通过IP地址成功访问目标网站) 那么，我们要如何为数十亿设备设计这样的一个系统，使计算机可以从成千上万个不同的网站中找到想去的网站呢？显然，一台DNS服务器可没办法处理这么多的请求。解决方案是：大量DNS服务器通过分布式层次结构相互连接，按”域”进行划分，自顶向下(从顶级域名到次级域名)依次解析(顶级域名包括:.com,.net,.org等等)。DNS最初是为政府和教育机构设置的开放公开的通信协议。然而由于其开放性，DNS也容易受到网络攻击。一种攻击形式是DNS欺骗。骇客黑进DNS服务器，篡改掉域名IP表，这就使得攻击者可以将普通用户引导至一个虚假的网站上。用户如果不经觉察，很用容易上当受骗。将虚假网站误认为是真实网站，存在很大的安全隐患。互联网非常大，而且每天都在快速发展，但DNS协议与IP协议都被设计得具有可扩展性，无论互联网的规模如何，这些协议都能很好的为我们工作。 数据包、路由与可靠传输我们使用的互联网是非常可靠的。互联网上的信息量大得惊人，那么互联网又是如何可靠地将每份数据都传递到你手中的呢？假设你想要播放网站上的歌曲，从表面上看，你的计算机似乎是直接连接到目标网站的服务器当中，而网站也是直接向你发来一首歌曲。但实际上，互联网上的数据传输并不是这样的。如果互联网上的每条线路都直接连接，随着数百万用户的加入，互联网就很难继续工作了。特别地，我们无法保证每一台设备每一根数据线缆都正常工作。实际上，互联网上的数据传输其实是以非直达的方式进行的。 数据包互联网上信息从一台计算机传输到另一台计算机的方式非常有趣。传输过程并不需要遵循固定的路径，事实上，路径可能会在传输过程中随时改变。信息是以数据包(Packet of Information) 的形式在互联网上传递的。在互联网上，数据包从一个地方传递到另一个地方的过程，很像是人开车从一个地方开到另一个地方的过程。虽然每次去的地方都一样，但是根据交通阻塞或设计路况，你可能会选择或者被迫走不同的路线。就像你可以用汽车运输各种东西一样，IP数据包也可以传输各种各样的数据信息，但是这里有一些限制。比如说，你需要将航天飞机从建造地点搬运到发射地点，该怎么办呢？航天飞机体积太大，不能全装到一辆卡车上，因此我们需要将其分解成多个部件，并使用多辆卡车运输。卡车可能走不同的路线，到达目的地的时间也可能各不相同。一旦所有部件都到齐了，我们就可以将这些部件重新组装回完整的航天飞机，航天飞机就可以准备发射了。互联网上的数据传输也是一样的道理。如果你有一张非常大的图片，你想把它发送给你的朋友或者上传到网站。这张图片可能由数百万个比特位组成，仅靠一个数据包装不下。不过因为图片是计算机上的数据，发送图片的计算机可以很快的将其分解打包成数百甚至数千个小数据包。与汽车或卡车不同，这些数据包没有司机，也不选择它们的传输路线。每个数据包上都写了IP地址，表示它来自哪里以及去往何处。 路由互联网上有一类特殊的计算机，被称为路由器。路由器(Router) 就像交通管理员一样，保证数据包能顺畅地通过网络。如果一条网路阻塞了，数据包可能走另一条网路。数据包可能会在不同的时间点到达目的地，当然也有可能走丢了…下面说说路由器是如何工作的。作为互联网协议的一部分，每个路由器都会跟踪记录可发送数据包的多条路径，并根据数据包目标IP地址，从多条可用路径中选择最”合适”的路径。这里的”最合适”并不总是意味着成本最低，还要考虑时间和其他非技术因素，例如政治因素与公司关系等等。数据传输的最佳路径不一定是最直接的那条路。不同的路径选择使得网络具有了容错性。这意味着即使发生很糟糕的事情，网络也可以继续传输数据。这就是网络设计的关键原则之一：可靠性。 可靠传输那么，如果数据在传输过程中丢失了怎么办？假设你想听一首歌，如何100%保证所有的数据都被完整传递，歌曲能完美播放？这就需要TCP协议的帮助。TCP协议(Transmission Control Protocol) 管理着所有数据包的发送与接收。你可以把它想象成一个有保证的邮件服务。当你在设备上请求一首歌曲时，网站会将一首歌曲分解成多个数据包发送。当数据包到达时，TCP会核对数据包清单。如果所有包都到齐了，TCP就会签名，表示此次传输结束。如果TCP发现一些数据包丢失了，就不会签字了。对于每个丢失或信息不完整的数据包，网站会重新发送它们。等TCP验证完了所有的数据包，你的歌曲就可以正常播放了。TCP和路由系统的优点是具备可扩展性。他们既可以在8台设备上工作，也可以在80亿台设备上工作。得益于这些容错性设计与冗余原则，添加的路由器越多，互联网的就可靠。还有一点非常重要，我们可以在不影响任何人使用互联网服务的e前提下，不断发展和壮大互联网。 结语互联网由成百上千个小网络，以及数十亿台与网络连接的计算机和设备组成。这些组成互联网的各个系统彼此连接，互相沟通，并且对数据在互联网上的传输方式达成一致，协同工作。互联网上的计算设备和路由器帮助数据包到达它们该去的目的地。如果有必要，还会将数据包重新组装。这种情况每天都会发生数十亿次，无论你是在发送电子邮件、访问网页、视频聊天还是使用移动应用…都会经历相同的过程。]]></content>
      <categories>
        <category>技术文档</category>
      </categories>
      <tags>
        <tag>互联网</tag>
        <tag>入门</tag>
      </tags>
  </entry>
  <entry>
    <title><![CDATA[我是如何看待爱情的]]></title>
    <url>%2F2018%2F03%2F25%2Flove%2F</url>
    <content type="text"><![CDATA[零、引言小时候母亲总说：“你和其它男孩子一点儿都不一样。”是的，在大家满世界疯玩打闹的时候，我更喜欢静下来思考些让自己感到迷惑的事情。在众多思考的事物中，最让我看不透的，一个是人生，一个是爱情，它们的神秘令我深深着迷。在思考时每每有想不通的地方，我就去找些相关的书籍翻阅。长年累月下来，也积累了不少心得。下面就来说说我对爱情的看法。 一、真正的爱情是平等的曾经见到过许许多多的情侣，男孩对女孩百般宠爱，女孩对男孩言听计从。我一度以为这就是完美的爱情，因为它满足了我对爱情的各种幻想。于是我在心里默念，这就是我要的爱情。但随着阅历的丰富，我发现它并不像我想象的那样美好。人们总说，你要去找一个一心爱着你的女孩，因为这样你会幸福。我说，一个一心爱着我的女孩，对我的任何想法都无条件顺从，这样固然会令我开心，但是我会不会因此变得无聊呢，随着时间的推移，我会不会因此对这份爱情变得冷淡呢？于是人们说，那你应该找个你爱的女孩，这样生活会充满快乐。我说，我全心全意地爱着她，事事都顺随她，我固然能得到她的欢心，但对我不是一种痛苦与折磨吗？如果得不到她的回应，我难道不会因此而失望吗？我们总说，爱情是彼此的付出，是相互迁就。但这种顺从无论对爱与被爱的人都是一种压力，它需要不断消耗彼此来维持。在它营造的温馨幻想中，人们为爱情而疯狂，一旦心力耗尽，便选择老死不相往来，这实在是令人唏嘘。真正的爱情是平等的。它不要任何一方去迁就彼此，不强迫任何一方去满足彼此所有的要求。真正的爱情是，我能不受限制的决定我想要做的事，不需要迁就任何人；即使我为对方付出，那也只是因为“我愿意”，而不是“我必须”。 二、爱他人前先爱自己佛说：人有八苦，生苦，老苦，病苦，死苦，怨憎会苦，爱别离苦，求不得苦，五蕴炽盛苦。在我看来，众苦虽苦，求之不得，最苦。世人总说，如想步入婚姻殿堂，当需财务自由、车房兼备。我没有那样的能力，我担心求爱情而不得，我因此极为痛苦。为了不再体会失去的痛苦，我逼迫自己去努力，我拿自己折磨地憔悴不堪。我突然想，爱他人之前，是不是应该先爱自己呢？张爱玲在送胡兰成的照片的背面上写道：“见了他，她变得很低很低，低到尘埃里，从尘埃里开出花来”。然而张爱玲百般付出，不惜在爱情中自甘卑微，但最终还是被所爱的人抛弃。看过一些影视剧，男人也好，女人也好，为了求而不得的爱情使尽各种手段，甚至不惜损伤自己的身体。家庭剧，苦情剧，宫斗剧，归根到底，都是一群被求不得苦折磨的可怜人。我认为，好的爱情和婚姻，从来不需要太多的负担和胆战心惊地经营。而是你慢慢会知道，婚姻是两个人的事，而不是你一个人的。你慢慢也会懂得，扮演好婚姻中的角色，做好所有的事情，就已然足够。爱他人前，请先爱自己。爱情固然令人深陷其中，但是请不要自降身份、甘于卑微。因为那样换来的不是爱情，而是自我的痛苦与对方的轻视。爱自己不是说一切以自我为中心，而是保持人格与自尊，做任何事都以它们为底线，在求之不得时能够从容放手。正是因为我们爱自己，才会懂得如何更好地爱别人。 三、不是依赖，是独立人格的相合世上有一类人，叫做家庭主妇，她们将生活的重心完完全全放在家庭上，在经济和情感上依赖于自己的丈夫。在众多影视小说中，她们生活得自由快乐、甜蜜幸福，甚至到后来发展为上流社会女子的代表。于是很多人把这种身份视作女性理想的“职业”，把这种生活状态称为“美满的婚姻”。但，事实真的是这样吗？在社会学中强调一个人在社会中的地位往往是由他对社会的贡献程度决定的。人在社会中如此，在家庭中亦然。试想，一个完全以丈夫为资金来源的家庭，妻子如何能有话语权？如何保证她在家庭中的地位？我们所见到的那种看似幸福的家庭，实际上是以不断损耗丈夫的心力与耐心为代价的。而爱情又怎能经受的起这种持续消耗？一旦消耗殆净，两人选择离婚。缺乏经济独立性的家庭主妇们又将如何在社会中生活下去？当然这只是一个比较特殊的个例，我们常见的爱情，实际上更多的是两人在精神上的互相依赖。虽说有物质和精神上的不同，但其实归根到底两者的本质是一样的，即一方通过依赖换得的安全感是以不断消耗另一方的心力为代价的。越是将对方紧紧拴死，害怕自己失去了对方的爱，越是会加剧这种消耗。最终曾经的誓言化为泡影，两人老死不相往来。身处于大学之中，我经常见到的是，一个人感觉最近孤独无助、寂寞苦闷，因此去寻找另一半来排解忧愁。这样的恋爱注定是不会长久的，因为它本身就建立在对他人的依赖上。真正成熟的爱情，不是我永远离不开你，而是我爱你，也确定和你在一起，我们彼此共同前行也倾诉，一路小打小闹，一起度过漫长岁月。我心目中理想的爱情，不是对他人的依赖，而是独立人格的相合。不是为了派遣心中的苦闷，而是两个有趣的灵魂在相互吸引。不是谁也离不开谁，而是各自拥有充实的生活，同时又爱的深沉。 四、相濡以沫不如棋逢对手喜欢读杨绛先生写的《我们仨》，可能不仅是因为她那优美灵活的笔触，同时也是因为她笔下相濡以沫的爱情吧。我们所珍视的爱情，是两个人共历风雨，相守一生。我们所触动的场景，是悠闲的午后，两人随意地坐在一起各自看书。生活不需要太多惊喜，只要一直有对方的陪伴，两个人就这样牵着手，共同走完一生。我一直痴迷于这样的爱情，深深觉得这样才是我所追求的幸福，但是心中隐隐有些不满足，似乎自己在爱情上尚存在野心。生活中的相濡以沫固然很好，但是这样未免太过平淡，少了一些蓬勃的生命力。我所珍视的爱情，应该是找到一个与自己价值观相同，肯定自己，欣赏自己，各方面互补的人，并和她一起改变，进步，相互完善自我的人格，保持包容与共力合作来在这个世界中有趣地生活。她能够带给我的不仅仅是爱情，更多的是各种挑战，因为她想把我强，她希望我和她一起变强，她是如此的有野心，她是如此的有欲望，她是如此的会引导。这样的生活，充满趣味，充满惊喜，看着一路走来两人留下的脚印，心中定然充满了幸福与成就感。相濡以沫不如棋逢对手。爱情带给两人的不应仅有陪伴，更应促使两人共同进步、共同发展。相濡以沫很好，但那为什么不多一些野心，让两人在此基础上共同努力呢？这种棋逢对手，不是充满压力的竞争，更像是一种互相勉励的进步。我们所面对的，不再仅仅是爱人，更是伙伴、是对手、是良师，这种多角色的婚姻关系定然能够维持更久~ 五、坚持用沟通解决问题从小到大见过几次破碎的爱情，无非是因为对另一方缺少陪伴，或者互相产生了偏见。从小到大见过几次激烈的争吵，无非是因为无法体会对方的苦衷，无法理解各自的偏执。我一直想，如果问题源于对对方的不理解，那么为什么不能坐下来好好谈一谈呢？只要把各自的想法说清楚，两人想一个折中的办法，问题不就解决了吗？可惜，人是复杂的。身处于一个快速发展的社会，每个人都背负着不同程度的压力。平时尽力压制还好，一旦情感宣泄，便如同开了口的堤坝，负面情绪喷涌而出，自然就演化成了一次次的争吵。这么做是极为危险的。一方面，在自己情感宣泄的同时对方也在这么做，两人非但没有排解内心的压力，反而会因为对方的压力输入变得更加烦躁不安；另一方面，情感宣泄是会成瘾的，几次争吵下来两人可能不知不觉就习惯于以此发泄情绪，继而爆发新一轮的争吵。但是这些并非没有解决之道的，要学会坚持用沟通解决问题。虽然有时候内心的确不太舒服，但是知道自己这么做对两人的矛盾完全无益处，就会极力避免争吵的发生。当然，不争吵不是说不能表达自己的诉求，我们完全可以通过沟通解决一切问题。两个人坐下来，说明究竟是什么使自己感到不舒服，自己对一件事的看法是如何。纵然两人都在气头上，也要抱着解决问题的心态，语气尽可能柔和，两人商量一个折中的办法，画上红线，一遍告诫两人这里曾经发生过争吵，以后要格外注意。虽然刚开始可能会比较难，但是坚持几次就能体会到其中的好处。 六、总结：人生路上共同进步爱情，是两个人的事。谁也不是谁的所有物，谁也没有义务为谁一直付出，谁也不能一味依靠谁。与其平淡相随，不如共同进步；与其大声争吵，不如积极沟通。虽然说了很多，但核心思想都是一致的，那就是：真正把自己和对方看作独立的人。先学会尊重自己，再学会尊重彼此。最后，不要让爱情成为两人的牵绊，让它成为两人进步的动力。然后两人携手，一同向上。就这样。]]></content>
      <categories>
        <category>反思总结</category>
      </categories>
      <tags>
        <tag>人生</tag>
      </tags>
  </entry>
  <entry>
    <title><![CDATA[如何快速完成文档]]></title>
    <url>%2F2018%2F03%2F18%2Ffiles-finish%2F</url>
    <content type="text"><![CDATA[引子上了大学以来，需要写文档的场合不知不觉多了起来。日常生活中的各种手续、评优申报的申请文书、党团工作的事迹材料、社团活动的项目策划、比赛项目的参赛文档、科研工作的科研报告、创业训练的阶段文档、个人博客的文章更新，文书工作几乎深入到我们生活的方方面面。然而，各类文书格式内容的要求各有不同，长短侧重互不一致，这就为许多需要写文档的人带来了巨大困扰。文档一多，就很容易使我们陷入写文档的拖延症当中，总是喜欢先把问题搁置下来等以后解决。这样顾然是一种办法，但是最后一天哭着赶完大篇幅的文档想必不是什么愉快的体验。其实我们本质上是不愿意拖延的，谁都想将任务提前完成。然而，在生活中，大家往往面临这样的困扰：首先，写文档完全没有思路，不知该从何处下笔；其次，写文档没有主线，写着写着就跑了题，只好打回从来。我也曾遇到过这样的问题，对其也有一些总结思考。今天来跟大家分享一下如何快速完成一篇文档。 写文档前写思路面对一份令人讨厌的文档时我们自然是不希望增加额外工作量的，然而我的建议是，在开始任何一篇文档前写一篇该文档的思路。越是那种难写的文档，这种方法越有效。为什么这么说呢？因为我们之所以会恐惧开始 是因为我们对文档的结构缺乏一个整体的认知。就如同我们要盖一座大厦却没有搭好框架，直接从平地砌砖一样。在写文档之前完成思路可以轻易的构建整个文档的框架、并且可以将文档已知的部分提前填入进去，能有效避免从零开始写文档的恐惧。具体来说，思路一般由这几个部分组成：首先，书写下文档的整体流程，这是搭好文档的框架；其次，记录自己已知的要点，这样能避免自己忘记，同时便于组织结构；然后，开辟一块区域记录文章要点，有些要点不属于文档的任何一个部分，它更多的是一些注意事项，把这些东西记录下来避免自己忘记；最后，随时记录自己的想法，很多想法往往在写文档的时候一闪而过，写思路可以让这些想法提前出现并即使抓住它。就我个人来说，我每次写文档思路时思路的模板大概是这个样子的： 123456789101112131415161718192021222324252627282930313233343536373839# XXX文章思路这是一篇关于XXX的文章思路---## 流程- 引子- 流程一- 流程二......- 流程N- 总结---## 流程一- 要点一- 要点二......---## 流程二- 要点一......---## 流程N- 要点一......---## 要点- 大标题注意要求的格式- 关于XX部分要提到XX内容......---## 想法- 文章增加一些图表- 可以参考网站[XXX](www.xxx.com) 快速完成初稿完成思路之后就要可以开始文档的书写了。注意这里有一个心理建设，那就是千万不要想一步到位，企图在第一次写时就把文档写的尽善尽美。软件工程里面强调软件的开发需要经过多次迭代才能主要臻于完美，写文档也是这样的。在这里我建议写文档一般是快速完成初稿，无论它看上去多么难以接受，然后进行快速多次迭代，以形成最终的成品。就完成初稿来说，具体的流程大概为：首先，将完成的思路与待写的文档放在屏幕左右两侧；之后，参照文档的流程扩写每一部分的内容，这里扩写主要指的是将原来的一句话写成一段话；随后，将各个部分的扩写内容拼接在一起，增加各部分之间的过渡句；然后，补充文章的开头与结尾，要做到与文章内容相呼应；最后，调整并完善文章格式，完成整个初稿。 参考其他文档很多时候我们文档的内容往往是全新的领域，拥有全新的内容以及格式要求，这时候光靠我们自己闭门造车往往很容易偏离要求。这时候就要多多参考网上同类别的文档，有选择地进行格式的模仿或精妙说法的摘录，以满足文档的要求。具体来说，首先需要以文档内容为关键字在网上搜索相关文档；然后仔细阅读这些文档，并与自己的初稿相比较，看看这篇文档的优点有哪些，或者应该怎么写才更能符合这类文书的格式要求。对于我来说，我一般会再开一个文档来做优点记录。主要记格式上的要求、风格上的创新、摘录一些吸引自己的句子或段落、写一些自己的新思路、记录一些临时产生的想法等等。至于数量的话，如果文书或题材是我熟悉的话，一般会看看一到两个文档；如果是全新领域的话，十个八个文档都是有可能的，大概主要看心情(并不 多次迭代一旦我们对参考其他文档后完成的优点记录感到满意，就可以把初稿拿过来进一步完成第二版了。其实也就是参阅之前的有点记录在初稿的相应位置更新文章，具体包括文档内容的更新与格式的更新两部分。当然，第二版文档可能仍然让你不太满意，这时候你可以重复参考文档-优点记录-文章迭代这三个步骤，一般来说四到五个版本后文档就基本相当完美啦，基本交上去boss都不会打回来再返工的那种。 多多练习 practice makes perfect 上面的过程看起来非常的繁琐麻烦，可习惯了之后几乎就是水到渠成的事。由于这种方法能紧紧抓住思考的每一个步骤，反而省去了大量回忆整理思路的时间，使我们可以快速完成文档。此外呢，除了为了完成任务需要写文档外，我们在平日的生活中也可以对生活中遇到的各种事物进行总结，对自己的思考进行归纳，对自己的想法进行记录。通过将自己的想法概念化、体系化，我们的思路会越来越清晰，我们的逻辑会越来越严密，待人接物处世时看到的角度也会更加多维，避免思路的单一化与僵化。随着练习次数的增多，我们甚至可以直接在脑中写思路。听起来很玄学，因为思路本身就产生于我们脑中嘛。但这里我说的思路是体系化条理化的想法，而不是一大堆临时产生的念头。这样的好处是我们不会因为交流中对方提到的某个话题而被带跑偏，时刻知道自己说到哪部分了。 软件工具安利这里给大家介绍一个非常好用的文档编写语言——Markdown，只需要一些简单的标记就可以快速完成一篇格式优美的文档。可以说是写文档必备之利器。 Makedown简介Markdown是一种可以使用普通文本编辑器编写的标记语言，通过简单的标记语法，它可以使普通文本内容具有一定的格式。请不要被「标记」、「语言」所迷惑，Markdown 的语法十分简单，容易学习，常用的标记符号十来个。而且功能比纯文本更强，因此有很多人用它写博客。相对于复杂的HTML标记语言来说，Markdown十分轻量，学习成本低，一旦熟悉规则，会有一劳永逸的效果。 Markdown优势 让你专注于文字内容，而不是排版和样式问题，而且样式非常美观 大部分Markdown工具支持导出HTML、PDF和md文件 因为编辑的是纯文本内容，兼容所有的文本编辑器，如Notepad，Sublime Text，Vim等 可读，直观，适合所有人的写作语言，不管你需要编写代码还是公式，甚至是流程图 可以是一些博客平台配套的编辑器，比如Hexo，而且现在很多平台都支持Mrakdown编辑，如简书，微博和知乎等 学习起来非常的简单，性价比非常高的一次投资 Markdown 语法简要规则标题标题是一篇文章常见的格式，在Markdown中，一段文字被定义成标题，只需要在这段文字前加1-6个#，分别对应的标题深度是1-6阶。123456# 一级标题## 二级标题### 三级标题#### 四级标题##### 五级标题###### 六级标题 列表在Markdown 语法中，列表的显示只需要在文字前加上+ -或 *即可变为无序列表，如果是需要使用有序表，直接在文字前面添加1. 2. 3.符号，注意以上符号都要和文字之间加上一个字符的空格。以下三种情况等价，如下:1234567891011* Red* Green* Blue+ Red+ Green+ Blue- Red- Green- Blue 效果： Red Green Blue 链接给一段文字添加链接非常简单。1[链接文字](链接地址) 链接文字 引用1&gt; 引用的文字 效果如下： 引用的文字 粗体和斜体两个 包含一段文本就是粗体的语法，用一个 包含一段文本就是斜体的语法。1**这是粗体** *这是斜体* 例如：这是粗体 这是斜体 各平台的Markdown工具在各个平台上已经存在很多markdown编辑工具供我们选择，下面重点介绍几个。 Mou在Mac OS X上，强烈推荐你使用Mou，这是一款免费且十分好用的Markdown编辑器，支持实时预览，左边是你编辑的Markdown语言，右边是实时显示的预览效果。而且支持修改编辑器和预览的样式，懂css的朋友可以试着修改预览样式。 简书简书是一个不错的博客平台，几秒钟文章自动备份一次，可以直接从本地拖动图片到编辑器生成链接，同时支持手机和web上 Markdown编辑，复制的Markdown内容到简书编辑器也能直接上传文中所有的图片。文章支持私密和公开，所以非常适合自媒体工作者，但是私密的文章只能看到纯Markdown的编辑内容，无法预览。我认为简书还是非常美观的，而且手机上支持生成文章图片，唯一的缺点就是不能离线编辑，需要登入才能编辑。 Marxico（马克飞象）Marxico中文名：马克飞象，因为印象笔记不支持Markdown编辑，这款软件可以直接把编辑的Markdown文件存入印象笔记，对于一些重度的印象笔记依赖者是一个不错的选择。但是这么好的功能肯定不是免费，10天的免费试用期，￥79/年。你值得拥有 ，正如我这篇文章就是用马克飞象编辑的，同样支持预览功能，支持web编辑，保存至你的印象笔记，支持离线编辑并且保存为html，pdf和md文件，但是只有联网的时候才能上传至印象笔记。配合使用印象笔记，给文章分类添加标签，方便整理！ Cmd MarkdownCmd Markdown 作业部落出品，Cmd 的功能十分完善，与印象笔记一样有实时同步预览、独立/分屏切换、在线发布，编辑工具栏、实时保存数据到云端、离线模式、阅读模式、标签/分类/搜索，俨然是重量级的 Markdown 应用。同时Windows，Linux，web平台，支持在线web编辑与离线桌面应用编辑。 Sublime Text 3Sublime Text本来是为编程语言设计的，是一款非常美观，使用起来也非常方便的代码编辑器。Sublime Text支持很多编程语言包括大家熟知的 C、C++、C#、Objective-C、AppleScript、HTML、Java、Python 等。通过第三方插件，Sublime Text 还能实现更多语法的支持，这之中的代表就是 Markdown。然后用户可以通过一种叫 Markdown Preview 的插件实现对 Markdown 的预览，但是必须要有浏览器的支持。使用起来还是不算方便的，不建议非依赖Sublime编辑代码的程序员使用。 声明Markdown这部分内容完全参阅简书相关回答并部分截取进行转载，对markdown感兴趣的小伙伴可以去该作者的文章，介绍的很详细~下面放链接~ 作者：不厌其烦董小姐wenjunoy链接：https://www.jianshu.com/p/3e906d2ce346來源：简书著作权归作者所有。商业转载请联系作者获得授权，非商业转载请注明出处。 顺便一提，本网站所有文章均使用Markdown语言书写并展示，希望大家能体会Markdown语言的优势~ 结语很多时候我们写文档不是没有思路，而是不知道如何去将一段文字体系化、完整地说出来而已。正是因为缺乏这种语言的的组织能力，我们在写文档的时候就很容易形成拖延的问题，往往在deadline前一刻才哭着写完文档。其实呢，文档思路的撰写本身就是一个条理化思路的过程。在文档撰写过程中文档的思路逐渐明晰，就好像在盖一座大楼前先为大楼搭好了钢筋骨架，这时再拿砖铺墙心里就有了底，我们也就逐渐摆脱了对写文档的恐惧。此外还有另一个好处，如果需要在短时间内完成文档的话，这种方式简直是绝配。在短时间且高压的状态下尤其表现良好，因为它可以有效避免压力过大产生焦躁不安情绪的干扰。希望这种方法对大家有所帮助~]]></content>
      <categories>
        <category>学习思考</category>
      </categories>
      <tags>
        <tag>方法</tag>
      </tags>
  </entry>
  <entry>
    <title><![CDATA[人性的弱点：如何快速赢得他人的好感]]></title>
    <url>%2F2018%2F03%2F11%2Fbook-one%2F</url>
    <content type="text"><![CDATA[零、引言自1936年面世以来，《人性的弱点》这本书的销量已经达到了1500多万册，几乎每个人的书架都要放一本这样的书。在今天看来，这本书总结的建议看似简单，其实却是非常有用的。人们只要遵循这些简单的方法，比如说微笑对待别人、记住别人的名字，就能够提高自己的受欢迎度和影响力。为什么西奥多罗斯福备受下属拥护？为什么亚伯拉罕林肯的批判性精神迫使它卷入击剑决斗？最受大众喜爱的聊天话题有哪些？这些问题的答案都可以在本书中找到。 一、如何给他人留下良好的第一印象——微笑生活中我们有这样一句话：“听其言，观其行”。没错，能够体现我们对他人看法的不是语言，而是行为。结识新朋友的时候如果你想表达：“嗨，我觉得你人不错哦，很高兴认识你。”那你知道吗，微笑其实就是最简单的方式了。说起来啊，我们自己都非常喜欢那些对我们微笑的人。在和别人初次见面的时候，如果对方面带笑容，那我们自己也会不由自主地喜欢他们。比如说，婴儿的笑容想想就特别暖，就会瞬间融化我们的心，让我们的内心变得柔软起来。就好像小狗一看到主人就会兴奋而拼命摇尾巴一样。心理学家也发现，时常保持微笑能够带来正能量。这积极的情绪和微笑似乎是相辅相成的。发自内心的微笑能够带来积极的情绪，而积极的情绪又能够引发自然而又不刻意的微笑。这也就意味着微笑不仅能给人带来快乐，我们自己也会感到开心。这么说吧，微笑虽然不会耗费我们一分一厘，但是却能给我们带来无限的欢乐。 二、如何赢得别人的青睐——不要指责别人指责别人，并且指出他们的错误，并不能够激励这些人改正。当然啦，也不能帮他们学到任何的东西。因为你要知道，人们往往是受情感驱使，而不是受理性驱使的。即使这种指责似乎是有理有据的，也通常不会产生预期的效果。而你指责的那个人也不会认真听你讲，因为他会感觉好像受到攻击了，处于自然反应就会立刻反击来捍卫自己。所以指责别人也许能帮你发泄一通，但是长此以往会使别人越来越不喜欢你。事实上，许多成功人士的行为准则之一就是从不在公开场合指责别人。比如本杰明富兰克林就曾经谈到，他成功的秘诀之一就是“从不诋毁任何人”。美国总统亚布拉罕林肯也学到了这个道理。曾经他也经常是公开去指责他的对手，直到有一天，他因此而被迫卷入一场击剑决斗。从那以后他就再也没有公开地去指责对手。在内战期间，他曾经对那些中伤美国南部人们的北方发言者说：“不要指责他们，我们若是面临同样的境况也会是他们这个样子。”是啊，指责别人并不难，但是理解并原谅别人的这些错误和不足就得看个人品质了。如果你希望被别人喜欢，那么就试着去了解是什么导致了他们的错误和不足，试着接纳他们的不足，并将“不公开指责别人”当作一种行为规范。因为这种指责只会为你找来祸害。 三、如何获得别人倾心相助——常把感激挂在嘴边怎样才能寻得别人的帮助呢？首先你要确保别人愿意帮助你。这怎么可能呢？嗯，你必须通过一个简单的回馈激励人们这么做，那就是——发自肺腑的感激。期待得到他人的赞赏是最能诱导人们行为的因素之一了。是啊，我们都喜欢受人感激听人夸奖。甚至有人说：“全人类的文明最终都归结于人们对赞赏的渴望。”我们渴望被认可，渴望被夸赞，这样能够激励着我们攀登上最高峰，写下一部部小说，以及创立资产价值数百万的公司。那么我们又能够从中学到什么呢？工作表现有益就能获得夸赞，工作表现差就会受到惩罚。相比之下前者比后者更有激励作用。那些愿意助你一臂之力的人一定是认定你是真的心怀感激，而不是那些吹毛求疵的人。那么，为了表达你的感激，也为了成为别人的工作伙伴，你可以使用“谢谢你”或者是“对不起”这样的简单表达，也可以学着如何去真诚地去感激别人。千万不要使用过于虚假的谄媚之词，否则的话别人是会看穿的，这种方式当然也就发挥不了任何的作用了。所以你的感激一定要是发自内心的，要真诚的。为了表达这种真诚，你的思维模式很关键。在这里建议你可以使用艾默生的思维模式。他曾经说过，他遇见的每个人都在某些方面比他优秀，那么别人身上总有值得学习和值得赞赏的地方。这么说吧，如果你重视别人、尊重别人，那么夸赞他们的工作并且表达你真挚的赞赏对你来说更容易了。反过来他们也会欣赏你并且愿意与你共事。 四、如何成为有趣的人——先对别人产生兴趣在生活当中我们都很喜欢友好的倾听者，尤其是他鼓励我们多聊一聊自己的时候。每个人相对于别人来说都会对自己更加感兴趣，这当然是很自然的一件事情了。因此我们遇到对自己感兴趣的人就会很开心。所以啊，如果你想成为一个大家都喜欢的人、做一个有意思的人，那就要多听少说。你可以询问与他们相关的问题，然后鼓励他们畅所欲言，变得有趣的秘诀就是对别人产生兴趣。倾听的真正含义是把注意力多集中在说话人的身上，然后要竭力表现出你对他们谈到的每一点都很感兴趣，都渴望理解。你不要打断他们，也不要让自己分神。精神分析学家弗洛伊德就因为他的倾听技巧而闻名。他对别人谈到的所有内容都会表现出极大的兴趣，这样使得谈话者再和他交流的时候会感到倍感舒适，甚至会将自己最私密的情感和经历和他来分享。从另外一个方面来说，过多的谈论自己、没有倾听别人以及打断别人谈话，这些行为都会立刻招来反感。如果你一味地谈论自己，那么说明你是一个以自我为中心，只在乎自己的人，那么很有可能你会彻底地遭人厌恶。所以要想受人欢迎，就要试着做一个好的倾听者并且鼓励别人讲，尤其是讲和他自身相关的内容。 五、如何赞赏别人——从别人的兴趣入手之前提到说，人们都喜欢和乐于倾听的人聊天，但是更喜欢同那些了解他们的兴趣点比如他们的工作或者爱好的人来聊天。每个人都愿意谈论自己在乎的事情，那么自然而然他们都想要和人来分享这些东西。就拿老罗斯福总统来说吧，他在每次会见新朋友之前都会为此做充分的准备。什么准备呢？就是将所有和这些人相关的东西都了解一遍。他很了解这一点，在交谈当中要想博得别人欢心就要从他们最在意的事情入手。当然啦，有一个话题是人人都会感兴趣的。那就是——自我。每个人都认为自己很重要，很有趣，并且渴望别人认同这一点。曾经担任英国首相的本杰明·迪斯雷利曾经谈到：“当谈话内容是关于倾听者时，他们能听上好几个小时呢。”没错，他的这个观点非常正确。在和人打交道的时候，你可以找到他们身上你欣赏的部分并且告诉他们。无论对方是谁，你都能够找到值得赞赏之处。例如戴尔·卡耐基有一次为了哄一个感到无聊的服务员开心，就对她说：“哦，真希望我能有想你那样的头发。”赞赏别人需要铭记这样一条黄金法则：“己所不欲，勿施于人”。 六、如何受人喜爱——懂得夸奖、牢记别人信息你想知道狗狗是怎样在短短数秒内就成功赢得初见者的喜欢吗？答案很简单，那就是——无条件的爱。狗狗总是对你充满兴趣，并且激动地表现出来，人们就会回应这种行为，因为我们都很享受被追捧的感觉，这会让我们更有尊敬、更快乐。那么我们能够运用于日常交际的方法是什么呢？如果你想与人结交，那么你就充分地表达你的赞赏以及交友的渴望。你需要表达你对他们以及谈话内容的兴趣，并且试着记住他们曾经告诉过你的所有事情。实际上这意味着你应该经常地问候别人、擅长倾听，并且确保自己能够记住别人的所有情况，例如名字啊生日啊什么的。这需要你有所付出。例如你可能需要在每一次和别人见面后做一些笔记。这看起来有一些繁琐，不过啊从长远看来一定会获得汇报的。不断地表达赞赏，最简单的方式就是记住并频繁地使用别人的名字。因为每个人都喜欢听到自己的名字。每当结识新朋友的时候，你需要记住他们的名字并且在谈话当中提到，这样的话那个人就会立刻对你产生好感。老罗斯福很受部下的拥护，因为他习惯和部下打招呼的时候叫出每一个人的名字。他也会刻意挤出时间来同他们交谈并且记住他们所讲的内容。通过这样的一些小细节，别人看到了老罗斯福对自己的赞赏，那么下属们自然对他倾佩万分。 七、避免与别人争执——因为争执不能取胜试想一下与人争执有什么用呢？一旦拉开了战事，双方十有八九会更加坚定的捍卫自己的立场。是的，争执不会带来任何好处。无论结果如何，你的对手都不会同意你的观点，相反他们只会对你还有你的观点心生愤怒。因此唯一的解决方式就是从一开始就避免任何的争执。当你在遇到和自己观点相悖的人时，你没有必要和对方达成一致。有人挑战你的观点已经够拉风了，你无需再将自己的观点强加于人。你应该感谢别人的参与，然后思考一下对方观点的合理之处，而不是自主地发起争执，强化自己的观点。如果两个人观点一致，那么就是其中一个有依赖性。然而如果两个人争论不休，而且大喊大叫，那可不是真正意义上的讨论。因此，应该避免争执。但是如果争执非常有必要而且不可避免（我们生活中也会遇到这种情况），那么在这个时候你就应该控制住自己的情绪。首先双方应该同彼此保持一定的距离，可以先私下思考一下争论的主题。等到最初情绪化的反应消除之后，那么彼此才能够真正的见面进行讨论。 八、不要当面指出别人的错误——这样做只会让他人厌恶你每当你当面指出别人的错误时，你知道吗，你实际上是在说：“嗨，我比你聪明。”这是打击别人自尊最直接的一个方式。对方会感到很受伤并且会想着怎么样的报仇雪恨。总的说来，当你想要反驳别人的观点时不要用太绝对的词语，比如说“很明显的是。。”或者是“显而易见，这种情况是。。”。因为这样一些表达都暗含了“我比你聪明”的意思。哪怕你的确更聪明，那也不要公开地向别人表露这种心态。要想让别人重新审视他们的观点，更有效的方式是展现你态度谦虚、思想开明。例如“我的想法和你不同，不过也可能是我想错了，我以前总是出错。。那么我们就再一起来看看这些论据吧”。你知道吗，如果你用这种方式来阐释你的不同观点，那么即便对方明白你们观点不一，也不会感到沮丧或者厌恶。总之就是一点运气加上温柔的表达方式就能够快速的话化敌为友，那么就很有可能让他们转变观点。本杰明·富兰克林就一直将从不公开反对别人作为一种习惯。在谈到别人的时候他甚至会彻底摒弃过于肯定的表达，比如说“确切地说”以及“毫无疑问的是”。他认为这样的一些表达都太死板了，是一种一成不变的思维模式。相反的，他会使用像“我认为”或者是“我想象”这样的表达。 九、做错事了，你需要迅速而明确地认错是人就会犯错。每当你犯错并且招来痛斥的时候，能够让对方消气的秘诀是迅速而且明确的认错，这样做的话你往往能收到意想不到的效果。很可能在前一秒对方还打算批评你来提升自尊，但是就在你承认错误的那一刻，整个形式就已经扭转了。如果对方还想凸显自己的重要性，那么他一定会宽宏大量地原谅你。戴尔·卡耐基就有过类似的经历。有一次他在遛狗的时候没有给狗带上口罩，结果被警察带了个正着。就在警察开口之前，卡耐基做出一副非常非常抱歉的样子，说自己的错误是多么多么不能让人容忍。本来警察还打算好好地教训他一番，但是多亏了他这样坦诚地认错，警察不仅没有批评他，还做出了惊人的举动——接受了他的道歉、没开罚单就让他走了。这种方式还有另外一个积极的作用——公开自黑要比听他人训斥更令人开心。没错，公开自黑也会让人对你高看一眼。面对指责，人人都能捍卫自己。但是公开承认自己的缺点，就得看个人品质了。 十、如何提升可信度——让对方说“是”要想说服别人改变想法，就不要让对方知道你的真实意图。每个人都不想被迫改变想法，因此你必须用一种委婉的方法来说服他们。首先要试着和人结交，对人要态度友善彬彬有礼充满耐心。如果你举手投足之间充满了挑衅的意味，那么你的对手不会听你讲的，并且很可能会打算通过反击来捍卫自己的立场。为了避免这种情况，你应该多强调你们之间的共同利益，并且明确地表示你们是拥有相同目标的。不要在对方相信这些话之前表露自己的想法。一旦对方相信了你们目标一致，那么在向他们传达你的观点时最有效的方法 就是让他们尽可能多的同意你的说法。你可以从大量的小问题入手来询问对方，而这些问题的答案只能是“是的”。这种方法有一个名字，被叫做“苏格拉底式方法”。他的合理性非常的简单——讨论中得到的肯定答复越多，那么你最后抛出能够反应自己真实立场的观点时，得到肯定答复的可能性也就越大。通过这种“苏格拉底式的方法”，你甚至能让人们同意他们一开始完全反对的观点。 十一、总结卡内基的这本《人性的弱点》是上世纪美国经济大萧条下社会躁动发展的产物，里面以“高效率”为导向的教条式立场历来令人们争论不休。但是不管怎样，书中大量出现的金句仍然值得我们去学习，很多生活上的见解时至今日也同样适用。但是需要注意的是，有关书中的观点不可全盘接受，更多的还是要辩证地看待问题。因为很多建议更像是让自己戴上虚伪的面具，对别人虚伪也对自己虚伪，即使获得表面上的成功，在心中则可能是对自己深层次的折磨。 很多情况下，保持真实的自我比一场虚伪完美的社交更为重要。]]></content>
      <categories>
        <category>读书笔记</category>
      </categories>
      <tags>
        <tag>人性</tag>
      </tags>
  </entry>
  <entry>
    <title><![CDATA[互联网快速入门(一)]]></title>
    <url>%2F2018%2F03%2F04%2Fquick-internet-one%2F</url>
    <content type="text"><![CDATA[什么是互联网大多数人都不知道互联网从哪里而来。不过这没关系，他们不需要知道。这就好像去问谁发明了圆珠笔、冲水马桶、拉链等等东西一样。这些都是我们每天都用的东西，我们甚至都不太会注意到曾经什么时候有人发明过它们。所以互联网就是这样。 互联网的历史很多很多年以前，20实际70年代早期，温顿·瑟夫(Vint Cerf) 与搭档 罗伯特·卡恩(Robert Elliot Kahn) 开始研究如今我们成为互联网的东西。这是另一个名为ARPANET的试验的结果，即高级研究计划署网络，这是国防部的一个研究项目。保罗·巴兰(Paul Baran)试图找出如何建立一个能实际上免于核攻击的通信系统。他产生了这样的想法：把信息分解成块，然后尽可能通过网状网络在每个可能的方向上发送信息。最终，他们建立起一个全国范围试验性质的分组交换网络，而它成功运行了。 谁在负责互联网？正确答案是，没有人。可能另一个答案是，所有人。准确地说，互联网是由令人难以置信的海量的独立运营的网络连接组合而成的。这个系统的有趣之处在于，它是完全分布式的。没有中央控制中心决定数据包如何路由，或者应该在哪里构建网络，甚至谁与谁互相连接。这些都是由网络运营商独立制定的业务来决策的。他们都有足够的动力确保设备间端到端的连接。因为网络的功能就是任何设备都可以与其他设备进行通信。这就好像只要你愿意，你就可以给世界上任何一个人通信一样。以前没有人制造过这样的东西的。这个观点产生于你所掌握的知识将对别人产生帮助，或者信息共享可能带来的巨大价值。顺便一提，这就是科学进步的基石，即人们的信息共享。所以，这是人们思考网络新应用的一个机会，或许是运行在智能手机上的互联网app；或许是建造更多基础设施，将网络带给那些没有机会访问它的人；又或许，互联网已经成为我们生活的一部分。既然你无法逃避与互联网的接触，那么为什么不去试着了解并使用它呢？ 有线、光缆与无线路由你知道图片、文字信息或电子邮件是如何从一台设备传输到另一台设备上的嘛？这可不是魔法，这是互联网的功劳。互联网需要依靠一套底层物理系统的支持才得以发送信息。互联网与邮政系统很相似，但是发送的东西不是普通信件或明信片。互联网传输的是二进制信息，信息有比特位(Bits)组成。比特(Bit) 可以理解为任何一对具有相反状态的值：开或关，是或否。通常，我们用”0”和”1”来表示比特。因为比特只有两种可能的值，我们称之为二进制码(Binary Code)。8个比特位组成一个字节，1024字节组成1KB，1024KB组成1MB。一首歌曲大约占据3~4MB的空间。无论是图片、视频还是歌曲，互联网上的所有内容都是由比特组成，并通过比特传输的。比特即为信息的原子。但实际上，我们并不是”物理”地将0和1从一个地方发送到另一个地方，或从一个人传递到另一个人手中。那么，我们是通过电线、光缆或点播传输0和1的呢？我们先来看一个人们如何用比特进行交流的例子。我们假设，开灯表示1，关灯表示0，那么我们可以通过开关灯来传输比特信息。当然类似嘟嘟声或类似摩尔斯电码的东西都是可以的。这些方法虽然有效，但是速度太慢、容易出错而且完全依赖于人。我们需要机器来帮助我们做这样的事。回顾历史，人们制造了诸多通过不同物理介质来传输二进制信息的系统，例如电报、盲文、信号灯等等。如今，我们通过电、光与无线电波来传输二进制信息。 电力要通过电力传输比特，想象一下，现在有两个连接在一起的灯泡。两个人相对而坐，只要有一个人打开开关，两个灯泡就都会发光；断开开关，两个灯泡都熄灭。如果双方约定，灯亮表示1，灯灭表示0，那个这就是一个通过电力发送二进制比特信息的系统了。但是有个小问题，如果一个人发送一组五个连续的0，那么另一个人该如何计算0的个数呢？解决方案就是，引入”计时器”的概念。双方约定，每秒发送1比特的数据。双方盯着时钟，并记录下每一秒钟的数据。像发送五个0，只需灭灯然后等待5秒钟。另一个人每秒记录一个0，信息就成功发送过去了。同样，连续发送五个1，只需要开灯然后持续5秒钟，另一个人就会记录下五个1。显然我们都希望以比每秒1比特更快的速度发送信息，所以我们需要增加带宽。带宽(Bandwidth) 是指设备的最大传输能力，通常以比特率来衡量。比特率(Bitrate) 是指：在一定时间内传输的比特位数，通常以秒为单位进行测量。另一种衡量带宽的方法是延迟。延迟(Latency) 是指：1比特数据从发送端到接收端所花费的时间。显然从人的角度来看，1比特每秒的速度已经很快并且人们已经有点难以跟上了。但是如果说，你想在3秒内下载一首3MB的歌曲。1MB就是838万比特，那么这里比特率就是838万比特每秒。显然，人类可做不到每秒收发这么多比特，但是机器可以。那么现在的问题在于，我们需要考虑用什么样的电缆来发送信息以及电信号所能到达的最远距离。你在家里、学校或办公室看到的以太网电缆，通常在传输数百米之后就会有信号衰减的迹象。向通过互联网将世界各地的人都连接起来，显然我们需要一种更好的传输方式，比如我们就需要一种能跨越大洋的传输信息的方式。那么除了点，我们还能用什么呢？光！ 光纤我们可以通过光线传输比特信息。光纤是一组用玻璃制成的细长纤维，被设计成可以折射光线。只要发出一个光信号，信号就会通过光线上下折射移动，知道到达光线的另一端。同时，根据光线不同的折射角都，你可以同时收发多个比特数据，他们都是以光速传递的。光纤的传输速度是非常快的。更重要的是，光信号在非常长的距离内都不会有信号衰减。所以，我们用光纤来跨越大洋连接各个大陆国家。2008年，埃及亚历山大港附近的一条海底光纤线缆被切断，致使几乎整个中东和印度的互联网网络陷入瘫痪。我们现在说互联网已经非常普及了，但是它的底层仍然是个非常脆弱的物理系统。光纤确实非常好用，但是光纤造价昂贵且难以维护。在多数情况下，我们都会使用铜缆代替。那么我们如何才能不使用线缆发送信息呢？我们如何通过无线信号发送比特数据？那就是无线路由。 无线电波通常，我们通过无线电信号来无线传输比特数据。发送端机器必须将1和0转换为不同频率的无线电波发送出去。而接收端机器必须将无线电波转换回计算机使用的二进制信息。无线技术使互联网变得移动化，但是无线点信号没法传递得非常远。比如我们就很难听到来自其他省份的电台，道理都是一样的。因此，无论无线网络多么方便，现今的无线网络仍然需要依附于有线网络。比如，你在咖啡厅里面使用Wi-Fi，比特数据就将经过咖啡厅的无线路由器，继而通过互联网上的实体线缆进行长距离传输。在未来，我们可能将借助卫星、热气球或无人机的无线电信号，以更好更快的方式传输比特信息。但是无论怎样，信息的二进制表示形式，以及收发二进制信息的基础协议是基本不会改变的。 结语互联网上的所有东西，无论是文字、邮件、视频、音乐等等，都是有0和1组成，并通过电力、光纤以及无线电波传输，以迅捷高效的方式展现到我们面前~]]></content>
      <categories>
        <category>技术文档</category>
      </categories>
      <tags>
        <tag>互联网</tag>
        <tag>入门</tag>
      </tags>
  </entry>
  <entry>
    <title><![CDATA[为什么你说年味淡了]]></title>
    <url>%2F2018%2F02%2F25%2Fnew-year-think%2F</url>
    <content type="text"><![CDATA[零、引言过年期间闲来无事，在网上和以前的小伙伴们闲聊，突然发现之前每年惯例的线下聚会不知什么时候已经变成了线上闲聊了。小伙伴们依旧热情，大家一起扯东扯西，聊到过年期间的活动，大家纷纷感慨：这年过得越来越不像年了，一点儿年味都没有。我嘲笑他们业余生活匮乏，突然想起自己也在家里闲着。以前可不是这样的，小时候过年期间总是要忙着吃各类好吃的，跟着大人后面拜访各类亲戚好友。除夕晚上总要放炮炸井盖，春晚的一个梗能笑上一整年。。是什么时候那些有趣的活动都不见了，年味如此之淡，以至于我只能大过年一个人敲代码呢？ 一、年味小时候的年味总是从好吃的（和饮料）开始的。小火锅慢慢烹煮，藕片拉出银丝，筷子夹起火腿滴下亮晶晶的汤汁，锅中的鲤鱼逐渐变红，桌子上觥筹交错，桌子旁嬉戏打闹，左手拿着饮料，右手夹起大人夹过来的饺子，这真的是一年中最幸福的场景之一了。家里一直有串门的习惯，过年期间母亲总是要拉着我探亲访友。收下基本不属于我的压岁钱，在大人们的聊天声里，和亲友家的小孩一起玩耍。玩的什么已然不记得了，但两人开心大笑的场景总是令人难以忘怀。小时候的世界很小，只有一个院子那么大。老姐拉着我的手，两个人总在院子里跑来跑去，拿一盒擦炮，把院子里所有的井盖都炸一遍，然后满意地带着一身灰尘回家，再被大人骂一顿结束一天的玩耍。可现在呢？那些充满回忆的活动都去哪里啦？年味什么时候已经如此淡薄了？ 二、年味淡了？年味从来没有淡化，它只是被均匀的分开了。过去的物质条件自然没有现在这么好，无论是食物种类、团聚机会还是娱乐方式都极为有限，春节作为一个能整合各路资源的特殊节日自然被人们看重，而这种特殊的节日气氛自然就是我们所说的年味了。然而时代毕竟不一样了。对比过去与现在的生活，我们不难发现，很多以前只有在过年才能见到的东西，已经成为了我们普通生活的一部分，很多以前在过年能见到的场景，已经随着时代的发展而逐渐推出了历史的舞台。这二十年来，我国的经济快速发展，其速度之快，完全没有给人一个充分适应的时间。身处其中的我们，于懵懂中匆匆经历着时代的沧桑巨变，自然难免不产生世事无常，传统丢失的错觉了。我印象最深的春节宣传片，是一位离家多年的游子，攒足火车票，经历两天两夜，终于来到家门前。看着母亲爬满皱纹的额头与早已花白的头发，留着眼泪扑入母亲怀中，两人相拥而泣。这种场景再难见到了。不是说现代人变得冷漠了，只是在科技迅速发展的今天，那种常年累积的相思之情很难出现了。高铁的迅速发展，使得千里之遥也可即刻到达；微信的广泛使用，使得即使相隔千里的两人也能对面交谈。这一份离家的挂念，随着手机上的一次点击（买票也好视频也好）便烟消云散，哪里还有滋生的土壤呢？年味也是这样的。在过去，积累了一年的年味，必然要等到最后一刻爆发，一家人在激动的眼泪中团聚在一起。而如今，对年味哪怕最热烈的怀念，也随着手机上的一次点击（外卖也好视频也好下载游戏也好）而烟消云散了。不仅如此，一些过年特有的活动也以各种方式淡出人民的视野。那每年轰隆作响的鞭炮声终于在国家政策下逐渐熄火。就连大家喜闻乐见的压岁钱也逐渐被微信红包代替。试想，面对冰冷的屏幕，恐怕也再难产生那种过年的强烈的幸福感吧。其实不止是春节会如此，这种节日气氛的消失感从很早以前就出现了。当我们在吐槽中秋的五仁月饼，在端午节编出一大堆有“节日气氛”的段子，在百度上查什么是上元中元下元时，这种流失感便早就开始了。时至今日，再很少人去争论元宵七夕哪个是情人节，粽子是甜的还是咸的，什么时候踏青什么时候登高什么时候吃雪梨。一些小的节日虽然仍然存在，但迎来的却已经是人民的一片冷漠了。当值得一提的是春节有其特殊性。虽然年味被分散在平时的日子里，可因为春节的地位还在，人们对春节的期望仍在会在一年中不断积累。当最后一刻爆发出来时，发现和自己所期望的完全不一样，想象与现实的巨大落差自然会让人产生一种年味消散的失落感。这也不难解释为什么人们对和过年相关的事物（包括春晚）越来越失望了————他们要求太高了。 三、一些感悟与展望其实不难发现是科技的快速进步带来了这一切的变化。人们一方面感慨科技冲淡了人们之间的感情，另一方面又忍不住享受着科技带来的诸多便利不愿脱身。如果说节日等传统文化代表着一种精神上的理想，那科技带来的就是冷冰冰的现实。整个人类社会螺旋形地向上，恰如一个长大的孩子逐渐丢弃过去梦幻般的想法，开始接受现实的生活。也许他并不真的愿意这样的失去，可是时间从不等人，它只会推着人不断向前使人被迫接受现实，最终一些童年美好的幻影便会逐渐化为记忆，成为我们从现实之海中探出头时能感受到些许温暖的事物。科技的进步是不会等人去适应它的。随着现在虚拟现实的技术不断普及发展，真人立体成像技术不断完善，人与人面对面的对话即将成为可能。到那时候，你我相距再远，甚至隔了一个星球，但彼此之间却随时可以相见，沟通也可以真正“零距离”。到那时候，节日这份“相聚”的含义，恐怕才是真的要淹没在历史的洪流之中了。曾经在我们眼中极为重要的春节，还能存在多久呢？]]></content>
      <categories>
        <category>反思总结</category>
      </categories>
      <tags>
        <tag>日常</tag>
      </tags>
  </entry>
  <entry>
    <title><![CDATA[大学寝室睡觉的正确打开方式？]]></title>
    <url>%2F2018%2F02%2F18%2Fsleep-think%2F</url>
    <content type="text"><![CDATA[概述人每天都是要睡觉的，但有的人在睡前偏偏会胡思乱想，很不幸我就是这样的人。虽然大部分时候是一些琐碎无用的东西，但是偶尔也会思考思考睡觉本身，久而久之竟积累了不少心得。今天就把它记录下来。 合理的睡觉时间？目前流行的时间管理的思想要求人们过一种“晚十早五”的生活，即晚上十点入睡，早上五点起床。考虑到寝室里舍友不可能那么早睡，一般十一点入睡比较合理。此外，十一点本身也是一个很玄妙的时间点，在这之前睡觉的话第二天便能够正常起床，反之则八成要误事，现在想来可能是与目前年龄段所需的睡觉时间有关。当然这里十一点是指正常入睡的时间，然而我们不可能十一点一到就立刻入睡呢，洗漱收拾书包什么的往往要消耗大量时间，不知不觉中就过了十一点了。所以准备的时间也需要考虑在内。一般来说十一点睡的话，需要十点半开始洗漱。这样的时间刚刚好。因此以后到十点半以后就要自觉停止工作，准备睡觉啦~ 关于早睡和时间利用的分析大学里一旦忙起来往往事情多得做不完，难免就要挤占睡觉的时间。常常会觉得早睡完全是浪费时间，因为完全可以把时间空出来再做些事。这种想法固然很好，但在实际操作过程中却发现，虽然有的时候的确能认真学习，但是从长期来看熬夜其实才是真正的浪费时间。有的时候甚至会因为已经熬夜而破罐子破摔睡得更晚。而更常见的情况是，虽然一开始还在学习，但不知不觉中就会陷入其他的事情中，导致时间快速流逝，整个晚上被浪费。上了大学便越来越觉得，宿舍不是一个用来学习的地方。一切打算将宿舍变成学习场所的想法都是荒谬的。所以晚上继续学习工作其实是相当不明智的。早睡看起来会占用更多的时间，但是第二天却可以早早起床。一方面能保证自己吃早饭，另一方面也能保持清醒，给自己充足的时间进入学习状态。从长远角度考虑，这一切都是值得的。 睡觉对生理与心理的影响生理上 晚睡导致身体排毒不畅，脸上会频繁爆痘 长期在黑暗中盯着电脑，视力急剧下降 深夜喝水，第二天上厕所频繁 心理上 睡眠不足，第二天精力不足，注意力不集中 整个人更加消极，容易产生自卑情绪 自控力不足，更加容易放飞自我 缺乏健身与打扫卫生的动力 如何快速入睡关键是把注意力集中在自己的呼吸上具体操作 首先设定闹钟 带好耳塞 合适的姿势放松，避免身下压着东西 长呼吸，摒弃心中杂念 吸气时在脑海中想象’吸’字，呼气时想象’呼’字，如此重复 如果以上不奏效，在脑海中想象潮水的声音，呼吸随着潮水起伏，内心趋于平静 如果以上不奏效，在脑海中做心理暗示，依次告诉自己身体的各部位放松下来了。顺序是头部，四肢，肩胸背，腹部 如果以上不奏效，在脑海中做场景暗示。想象自己躺在一片开阔的草坪上，感受青草发出的香气。阳光斜斜地照射下来，照在自己身上。感受温暖的阳光，想象阳光分别晒过自己身体的各个部位，顺序是头部、四肢、肩胸背和腹部 睡觉时的心里建设有的时候睡觉前总有一大堆事还没有处理完，睡前还是放不下，一直在脑子里想着。在这种情况下根本安静不下来，更不用提睡觉了。所以说睡觉时的心里建设非常重要。没有心里建设即使有再多方法也都没有用。一般来说上床后应该立即扔下所有的烦心事，假装他们全都不存在，此时心中应该多想一些让自己开心的事，利用睡觉的方法，不一会儿就睡着了。 睡觉与手机手机这种东西很危险，它很容易把你拖累到非常非常晚，关键是在床上一直看手机对视力的影响非常大，同时也是对自己精力的不断消耗。所以说睡觉前是不应该接触手机的，最好的方法就是不要把手机带上床，保证睡觉前的内心平静。但是一般来说我们睡觉时需要手机当闹钟，解决办法是：主观上，远离手机可以有效提高睡觉的质量，第二天基本可以早起，不需要声音过强的闹钟；客观上，可以另外买一个稍微小一点的手机做闹钟，网购一款诺基亚的手机就足够了。只要保证主观与客观两方面的条件就可以极大地避免缺少手机闹钟带来的问题，从而防止手机干扰自己的睡眠。 睡觉与床帘其实最早安装床帘是因为早睡时灯光太刺眼而睡不着，但是久而久之因为床帘就越睡越晚了。这主要是因为床帘制造了一个相对封闭的空间，外界无法感知里面发生什么，于是就可以堂而皇之的熬夜了。这完全背离了安装床帘的初衷。后来想到的解决办法是放弃床帘，改为使用眼罩来遮光，这样就避免了自己一味地熬夜。 尾语其实说得再多，核心的原则就两个字：“早睡”。我始终相信，白天过的极为充实的人是可以安心睡觉的。而那些白天虚度光阴的人，到了夜晚怀着一颗充满愧疚悔恨的心，企图通过晚间的努力挽救浪费的时间，然而熬夜带来的疲倦必将导致白天的光阴虚度，从而带来新一轮的恶性循环。其实呢，打破这个循环很简单，只要从现在选择早睡，为了避免晚上的悔恨，白天拼搏努力，最后在夜晚定然也能满足地安心睡去。希望看到这篇文章的你也能选择一种早睡的生活~共勉]]></content>
      <categories>
        <category>学习思考</category>
      </categories>
      <tags>
        <tag>方法</tag>
      </tags>
  </entry>
  <entry>
    <title><![CDATA[[正式开坑]一只程序汪的进化史]]></title>
    <url>%2F2018%2F02%2F09%2Fblog-open%2F</url>
    <content type="text"><![CDATA[零、引言我可能生性不是一个十分安分的人，总是想去尝试一些新的东西。在尝试中总能产生一些新的想法与体会，对事物总有一些自己的心得，久而久之竟也积累了不少东西。考虑到让想法白白流失特别可惜，故在这里开个博客记录下来，希望自己能真的写点东西出来。 一、博客内容可能会涉及很多方面，本身就是想到什么就记下什么。当然我会把一些真正有质量的东西放到网站上，一些无意义的流水账是不会出现的。具体来说，目前主要写以下几个方面： 个人的反思与总结 技术文档 读书笔记 学习思考 其它方面暂时不在考虑范围内 二、时间分配可能现在说这个还比较早，自己也不一定能保证。但我既然开了这个博客，就会尽可能对它负责，尽可能积极维护与更新网站。目前的初步计划是： 每周固定一篇博文 每周从四类中选择一类，要尽可能兼顾 可能会随时更新文章，更新类型不定，但++随时更新不影响每周的更新++ 把时间分配放到上面主要也是起到一个监督的作用，愿自己早日和懒癌分手。拒绝懒癌，选择生活~ 三、总结我身边有很多厉害的人，我很有幸见到他们，也希望能和他们共同进步。希望从今天开始，能让一篇篇博文记录我的成长，希望有一天我回首往事时，能跟自己说：不后悔。 时光有冷暖，岁月写真情。我有故事，你有酒吗？]]></content>
  </entry>
</search>
